{"docstore/metadata": {"4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5": {"doc_hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c"}, "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce": {"doc_hash": "781de6e69e3e1b13fadfe9ff7b510335a8d01f5e3aeb062f537d1ff6e96b281f"}, "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25": {"doc_hash": "1004d85382ac65ffe7a95a843e2a1c59e889da1d62589ce40db76329679694d1"}, "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc": {"doc_hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1"}, "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e": {"doc_hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06"}, "50230e17-d288-488e-9583-e21b6f43df55": {"doc_hash": "e511fd42737c45ddaa411879c7ab28b22d30de24c185c5bf6428bbd8b15019be", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a": {"doc_hash": "af8554230a3bbbfe4003d6b01ee45ed22ba163684528404a2f465d6e63e6ba09", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9": {"doc_hash": "291a9f5db75cb089edd7143a7d3379102913b407214bc67d24970563ee4c82d0", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca": {"doc_hash": "4dc09f159d5e3520b9bcedd3789cd8ae08f9511099c07e56ab3942ea07675434", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5": {"doc_hash": "8cd225dd64c640f12c57bbef73661d7ab0b8dd2c12ea1da2ac322ff2f9c1636e", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f": {"doc_hash": "a8933b0702f251cada43c880328b3bc642556c0202d08e0b9096c01979c0cf23", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5": {"doc_hash": "811e951398048aa860753adc4d647d203dc81e9f793df2546c415fd3a07f014a", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d": {"doc_hash": "85163fbb8e7b66e13c919309f1bfb86f496338fb77803aac9183dc403a531e34", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1": {"doc_hash": "8284e49cbcbce1a2e8bd7386fc157efd49074f6525d1ffed4233b07c4b44d170", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf": {"doc_hash": "4a804dd820a007c56320208b4b4ffb43d91b55b714e3b2922320c47a08de5975", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22": {"doc_hash": "c075e7fc72a452d1eb0ca726e99f1a2a1162930634ec18b4e741e843214635fe", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "8ea28c4f-a6f0-4f5f-beff-3961da7a5111": {"doc_hash": "f89e2a8e1462b53db77b182e2c5310c88abc952ba0a224c105a763e94f6b2a21", "ref_doc_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5"}, "60e618b7-16ad-4631-ad06-8be91fd46571": {"doc_hash": "da06fd8368fd14bfa2916be565cb7ccc91ed2e8befc2ec4a1ed08da702081425", "ref_doc_id": "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce"}, "e5d54655-9e1c-468c-8a5b-d93c43b4fc82": {"doc_hash": "00485e6e5d1a022bb0989acfbfb921d0744f71506917a9bb306c3b920e328465", "ref_doc_id": "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce"}, "0a2fa2e8-3ad1-40c7-8e6e-58dc3e607d91": {"doc_hash": "a62db203f65df45434f3ab5836febd5aca095581daf9c6d47aa6cacd7b54e683", "ref_doc_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25"}, "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6": {"doc_hash": "fcda3a1a0fe922a5e6bb9d5ceef5c4daf4537b2b8c417478b64924159d5a73e1", "ref_doc_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25"}, "9cbc0e20-daf7-411d-a12b-badb42ac6d00": {"doc_hash": "e764e112808c2902a4bea2da05f6fb8fff6693f9d6216fbbbab4f545dfb17903", "ref_doc_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25"}, "73b8ddb6-9ecb-4339-be1c-ae7a46495fb3": {"doc_hash": "0de9ff1030cbcca267010e2f70b53d4ca0e25f3caa2e197e0cec039cbb6c5568", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd": {"doc_hash": "9c281839d42d311cf2f66690992801a0a3d662634aa25096b8bd1b40c5690a86", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea": {"doc_hash": "1a47f5c1b56e778c5cb84018793a5d2cedb00c30706884fce092e74a521ab2ef", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6": {"doc_hash": "351ed5ebf792db064585c877b55f9947bccc838fdb5cbc1595a072adffb4ff18", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2": {"doc_hash": "d2547fd62379a2a8d57dba7cb2e6aab0a3343965cb44d2c9ab645dd755ef7051", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983": {"doc_hash": "625cf47dff8839b9713263be449466e1d9e4479ec935179856930c4d7bb38805", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b": {"doc_hash": "30941bfa5426819c86f6c882b2acde2edfb5593fc30b7539ba10cd52b35e2fef", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661": {"doc_hash": "a065d5f3a974b49e3107ad37869972b931affdb786e810d9308eb2a9451bd6db", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a": {"doc_hash": "927c4ca63722e4e0fcb99a43eca03daa799cc59a5bae4b55965e83788b7cf50e", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "5089968e-251b-46a3-b66d-b34089acdd2f": {"doc_hash": "46fbd916aaf3945cf02fdb7e849f6513a1fd1a3686556feb2f43b82a97ce5503", "ref_doc_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc"}, "f5a29b61-f9ce-428a-b618-6da43e0a368b": {"doc_hash": "7a680df43135b87fd685c2fc362fb010103269d78e5399cb0ab00357c92807aa", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd": {"doc_hash": "4a31146b3404353bb7bed985d8992051f52a0ef63edd39cc50ad3ed9279183f9", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad": {"doc_hash": "02198b084ae07049a6ce43ebd5397c43c0f2d987b65114179acd4553fc87bd87", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085": {"doc_hash": "b08d312ddc185fe68fcc6d78c005181b22968a271bb97d9a4883a4993d65c486", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6": {"doc_hash": "e1cb036e20608d36e07deac1cb5e26e83c0dfb8afd6dbff377c7a1645a439af0", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b": {"doc_hash": "48ded1839af2ee1df0e1786ecc34ee9d64aa43effbbe922df4ac48660e36f0a3", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6": {"doc_hash": "425fe951d102f32b5e3d7aa9867f30f0b83e019608e5e5f89ce447ae406e299a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8": {"doc_hash": "2cc79d2d7d6098a67d20f2200ba6544d3b2e9804c2428f24d34f9afb272e6130", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f": {"doc_hash": "046fa79086987a3edf5ee6acb8cb7e8386b05f0c885073ff4df62bf1039455f6", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb": {"doc_hash": "2a6e9387fcd61b1d6e0b93c07f7a919cee6405eb391fb63d73b77519353cab63", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9": {"doc_hash": "872792ffb46cbbbdf062749196b60f74e630b5faa2ea248c99d90d0a47fbb902", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b": {"doc_hash": "47d96adcad42f72354a4ffa260cc4e008eb40e28863d3ae4121e8f5b9b748f97", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d": {"doc_hash": "077ae147cf186c67226b0bd53b71275355487a5e64775e4364c819ae59978167", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c": {"doc_hash": "d8b6fee18d9e82f0a066203c01b6c3ff22b8825896ad5189eeb930f6a7ac335a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe": {"doc_hash": "8eb4bfdd509fb10a91c0e58030179ea1f2cb04bd950531019445f81761d3a07e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574": {"doc_hash": "df04ff3e4b2cba8d4b144ad9b0fc16e9ef9aa3ae5d5f2e4215fdf4d7d2a6345b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f": {"doc_hash": "032e911dd4ed2d647765f9d668fdac61cd25d22e1e55e0cf3138213b7c88edbd", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537": {"doc_hash": "3a6821a9ca0320a90873d0cb407c6d208279dc07e16e3d8637ec0289e237c258", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a": {"doc_hash": "8152818edddcb2e0ab75208265867d572dc92f22752df9d81761764b39da597f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0": {"doc_hash": "90b7d84c6c2e03e88ae669b4d501f10924ab5dd47be1d401329aba826e075bca", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655": {"doc_hash": "522e321e749992d3a5db0ab818f32dd535167b63648d635c4bb971d6b213b90c", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409": {"doc_hash": "45ddc9a2db2918a0816c4f411cb953db0ed3ea215c1b1bc378808d5c4295fae0", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711": {"doc_hash": "f6e709b0c7f026556fecf953907433b9173066bf46b377478d3552b0a7664989", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5": {"doc_hash": "2ff6d0c2326a6b6e898261246e024a4ed4593d5fa93716927ab58b80436c91d2", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3": {"doc_hash": "a79c3640bbc745681f68c7fa77729bf222831950a8887ab5e9711c26e345c0c7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd": {"doc_hash": "814e248fce34922055ebeb87fbb49a797151e84f4d171bfc3d50f784a128391d", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce": {"doc_hash": "8c350fbc0f0ff552ccd4fced9a84988847dbbaba011c6f1e22882107410aa10f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d": {"doc_hash": "f3ad62f6af7b9deece988536080529d70fedc331343af562a9eac3a3705be42a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac": {"doc_hash": "fa6d0ca44467593eb2004befaa5a70b826453b1c574d8b9acee9efc084f87112", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597": {"doc_hash": "8fd47c4c8e74b39598e41cd5a82f5644393f3eaf0d2d4fa9012781abbd77d966", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37": {"doc_hash": "38237244c5bdb79b1b00ce3c64fbf867a487ebb352ed79d1dde10eb8269fc16f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939": {"doc_hash": "fae1e97315e9b002becffeab0557fa23005e8af3d771cff2cb2bbdb4b31fc696", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c": {"doc_hash": "09d360635b1e45e76b77567f076f3cf8febfda77bccb148d1ea977ab6699b5dc", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5": {"doc_hash": "1c8f1ae548f24768a4b17778071df9a0bb8e279a8f3c1a6fc591be2477830455", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50": {"doc_hash": "cb944a45bebb7f6de4e3c3d83b6968e579993816563700140858dddc09f4fa19", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44": {"doc_hash": "a356b86980a5dfd8ae795ada67e82631138b021c8e44c67c76fe41cb8a364ed7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47": {"doc_hash": "90c135161f5aa89e963556e950e6cf095770942a820c2ce1184f7db872fac32d", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149": {"doc_hash": "aeb228495ad9d7a446fa87e8104dce2041eb644511828459bac76a249e1a6157", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18": {"doc_hash": "4158af45f32b93a9521cfc427eed92508db388542db701e93e4329069290be01", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88": {"doc_hash": "5019e5a088b9cb02bf65a2a9e12ebf52dc4ed8e171058c7da96140bbceb42781", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c": {"doc_hash": "de6377166494dd7f0c36b82a4fb604d118ba8db65c0a8aea7bdd202de7e0d386", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1": {"doc_hash": "cd9002c85b8ddfed26d5abe10f4b1f7de0fb39aa5f995fe160888c5dfcb02c21", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1": {"doc_hash": "5ce233fcaf8fae255bdc61a97dc03012b4c6eba037268f36ce0a8f9c453072a3", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed": {"doc_hash": "c4dc597177b72c6dbcc3e725f9c6c9d4211e1b0693dcfffccf88af33aaf75bfa", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101": {"doc_hash": "b41db3148af5feee363fcc82bcb4645d28e2c44a070fccc8e6da0d6cf316b096", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9": {"doc_hash": "6be87ae8ce72532c814d8050a6e95f2f54b7c7183248eb115775e91d6e820efc", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58": {"doc_hash": "ef1c8b73919c153796769e20363ea875bd0814875f2c0a66c728a146a5f19b59", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816": {"doc_hash": "f1dbe2966594d0df28e4c09201a413f7bd0c35a5b2bfd38d8dc5dfd00d8a0ffd", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5": {"doc_hash": "cacae4ea626a1a95f4573c4671ab55ae704314880086d1ff93123395ecc919b3", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd": {"doc_hash": "522ed246ad4eca8a934de4de17ef2a6161156ff5c9c90897a3a3d65c589fa569", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc": {"doc_hash": "1d14e2174e18e44b1a353286cce651b020469f2b3c156f1453fed9a3266ae8f7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5": {"doc_hash": "f4e61f5bcfb63b9dd8fb1b5d5f677e6cd82a3127f7ad7a9c4dcb8a1016a697c0", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329": {"doc_hash": "2762d425a8ddf31ec423024765dc59eb6bfa3b7243bbedbb2a75678ceb2f04dc", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e": {"doc_hash": "d24ad223676bc219413ba7fe014f2192684d63fe070da9c4b74de0229815ca3f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb": {"doc_hash": "289b5db5ab97932d9256302e9195dff267fdfd49fe236a3e5fac65b1dd18905e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d": {"doc_hash": "205c9e0e560143b90a189f7458a8b5582cf6d49752f0b2ad6a31b53f41ab6230", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d": {"doc_hash": "c064770f29ee2024922dff7b7c239a93ebd2c568cfb62e68b729c7d475e7ca87", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7": {"doc_hash": "92a09ae9e2791a9538d6a5d0f35f61437b760548982f9d848629484081fa8422", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58": {"doc_hash": "71fcb999f9c04cddb10be64e3c213251e82dfb8cd20a3638c359bf64b3fd2f74", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500": {"doc_hash": "8c53fe4d85dabcd2cb29f7d98b68498d33f83d7deb7ae6a0717e6c6577961aa7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0": {"doc_hash": "9cbc42e629c53f60ab8895f0321ede33b667858c06fc36e814a499120b440912", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c": {"doc_hash": "bce62ad707eaeb706b92897d9853d5b4cf8f412a1fe46b31c2e54b9e108194aa", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0": {"doc_hash": "74cf9edaaf980ed93bb7be84ab678574093d3a70a9e72713fc09a9c2c09bd2b5", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c": {"doc_hash": "8ebcff1c781b9a96dd3a597cacd8387f77f3462052aeba3c3309dc124bd5c750", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90": {"doc_hash": "75689eed1053bead95d119fb25b6d61b037897eb911086da97cf5fb3065026bd", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176": {"doc_hash": "42580973a311d1f10a89d3af61f89a0d6d379d7874a5e6f8a96012d70e0f885e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a": {"doc_hash": "afe5b04d009ac943c18f70c8bb1052a2d59729a1ec4d4057a78dd1926a8faf83", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd": {"doc_hash": "22a9cc4ef68e5b84aae205fc0c73be6f52e97729c05c2eb6945a9db95f72e043", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e": {"doc_hash": "6d8b59a92aeab11871b6ddf84b9fe3fbfc29812878f27efb4cebefd10797c848", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340": {"doc_hash": "ed0589b4aadd5388858ad15c95c92f0b05bd1504fede746f1a69f573a0b53474", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e": {"doc_hash": "602c121dfd20ff77ac51529ec25301751cd70d1e77bb7a2d37875015e20d70e5", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425": {"doc_hash": "39c93d90af96c793bb22b1269d359a73e1128a344e577d4a7d1f01c3880058a9", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2": {"doc_hash": "2d923fc95bccc96decc2c79c1332788118acc05b4b86b53856a72d34b592ee8e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6": {"doc_hash": "21a7082b8416c56283d9e5caa1e47a4da8252a67340fe10701d244d719beb0ba", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7": {"doc_hash": "d6f5616053835f7d3f5d434d161f409a7ddec10457baabc603282f2362d4c347", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c": {"doc_hash": "b9c160730ddfdeb289e3c267ed3a9663120b7d235da0fefabfb1da3f7f371f0f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5": {"doc_hash": "4ec9ccc7fd2e3b94e85ffb696b4b2aca304568d227417d3bf50df0055d363db1", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21": {"doc_hash": "a98f2865a6b865ed3849685975887f997ebb968b57ef2baf1255fff7808694d9", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe": {"doc_hash": "9cf18b0af738ae784acb44af627d61050064d2944d2892f06b3525cd2a57457f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31": {"doc_hash": "ca9339ae43668d9027fd50bd3db3b2453cc447c4f3e08fb4370809215a32838a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee": {"doc_hash": "71ba3d8a538a0906641150c060ef0137b43f93e97fdc23ddeafff783db925de3", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28": {"doc_hash": "05ada9b7ab55696f1c1878bc3b84a6c5724ca6c7898d5407fdeeacb72232535c", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8": {"doc_hash": "87e0c6ef091f43e837e6e19f3d44cb2c42c9e198a18429aadf5ac4cd47789b47", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2": {"doc_hash": "1a6453c47e935cd7f62bc414ada68d5191f84b4e94920678c050b5aa3c59b93d", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf": {"doc_hash": "166649bdcdcf04e7000bb20818b7fb26aa369e864f1a9f094a1f4e856d8f2a5a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e": {"doc_hash": "e6c3386882fc60b1d619489b66c8c4042e806b36b15fda114edad454a8440679", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a": {"doc_hash": "85994a29645cbc84f4a14ff277fde7a6a75f894305ce9b3037812b31513426ba", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed": {"doc_hash": "badcc84dea0479bb8ff4bea704b118d38a14a36eeff89006381cae348e73349b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85": {"doc_hash": "4a72565117a6107c88ed2276b160fb5f70a785f906a9d45f80e4451fde863717", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73": {"doc_hash": "52db7bb19267082190f1ccbf3ed77acf74e1d64c1619b484cc9e21b522133dff", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111": {"doc_hash": "8f579fe59b5e2df9830b504b6b4cae26fd78eaf2b98c04c10182e6b64aa26011", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9": {"doc_hash": "3d5fef79d3fd43804e623602ec05aeab01cac39b03831203cc788c1bd6cc22a8", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1": {"doc_hash": "9397e09f8e6b2c8b94bec504b71000087ca4f0bf7fa785da70cb14523af35f63", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0": {"doc_hash": "53e9189fdce65c260267fcb9ae6dacb6ef4167bebfa65f76e4a1006b4f7cddf7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7": {"doc_hash": "efa6f80fececb0c969a6f7909d84139c929719dae8af0616d57e9facb1947f69", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a": {"doc_hash": "9eadc4c644401a8ecffb2ab7133e9466f79c35f9cf03dc1168dcc68f87089d38", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef": {"doc_hash": "a47aa7f5226d8943c4f93b892e47d047663b83d053175a235f71513a2d00aba6", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c": {"doc_hash": "4ba56c7ce7ffa6ce9919900a80342f814780eb68e3777eb2ac2ebb08a7a0557f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0": {"doc_hash": "6127e72bb13c867b8cbdb575eea18a463dc7a220dcee54ec9fda78be4df84dc8", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2": {"doc_hash": "a1a7110c465eeafc06cb69c30a76b999ad8a9cc1814a8ed76c3e2a3e6574a33e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2": {"doc_hash": "c494a7114c71134af8cd0f916606e97ef3ded07fa71db843dc54cc79b69db0c7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906": {"doc_hash": "05d52a66ed5d4120b85abd23be5e18143ba42b0932551d4e19a23170dc95cc42", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f": {"doc_hash": "d9f4a043aa157e0fa8a4a552aa9523e063a6a153ecb790184b8ac1331fd0b30e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe": {"doc_hash": "0cca09baa8ad026417e8d333b52a3f730e5d6d3f1d2ef207e65ca51842cc24a4", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406": {"doc_hash": "75ccd68510d137704332ff98c740a6ec4b0323301e2f31ac04037cb1d00476d2", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe": {"doc_hash": "c275768aa29b05a667a1054e62bf4965b61221453688dcb2ef491d75d3a75e9b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997": {"doc_hash": "e8a6eb98df7f8ede0090ca9512ed377b0f2a4fa0da2af78b878abe5fb6d3405c", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055": {"doc_hash": "f8e56095680f9a80feb4015ddb297eeeae26b36dd553b30268a3e72a6ac36307", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b": {"doc_hash": "8834de1c3ab0657a801f005fa5ae1cfbcb641fb0e3a346d42610d7c88f1f352e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c": {"doc_hash": "d913a5f14aff925380c5d9c7a17440d5d47cac8cd4427056ad6a9e83ebb9aab9", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb": {"doc_hash": "19459c91d239dc385d2dc877de615978d7cfcb138120124fe26f7de57101d9bb", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b": {"doc_hash": "05ecd0a46f1659c28aab2b4f373252a864256a6d5a2de1c39b76b616c655fcb4", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a": {"doc_hash": "404dbbf68dd7c2edd276b666e7a9277ef80fb64fe5fa2b8a39ef377adfa81cfa", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542": {"doc_hash": "c3756953b6aa4849bfc1a8b4c60ec084abe9cda0f6d46ba1ea86e96ac3bdeacc", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884": {"doc_hash": "ff65adff2f2727bb5dfef49c43a3f793919c200d66981f8c13347193511a1a7a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738": {"doc_hash": "dc2da693443da0d17cc073a6ee258815978e08ec7e9f6064694e6f62b38294b3", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37": {"doc_hash": "149cb5bb6054bb0c981f9c9669b6651a9d78f7862b228a7194ea6af93788cdac", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3": {"doc_hash": "5d54b29e8ab47f640d66679e33cbf05df667dc07e1e64a2ee735775198f0ac7c", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07": {"doc_hash": "2646840eef419ebfae6e51c5d22f86896cd4b9eef4015b57995b6fd44b3ba4f8", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91": {"doc_hash": "71f5187328eca2036e2172aa246ca6c795f3cb088f65d502f94b151fc39c6a9f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a": {"doc_hash": "9de049a8ea29a4c1ebc57c0c51cc37c47194071a677db13681b37d1a8af55112", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d": {"doc_hash": "e99d5f5ff93d2db39638642a848d1325f548f6b5169c29e2df055d5353be465b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789": {"doc_hash": "1fc84f5014866aa52bdbd87db8e4f8b27596be8bf96273b77b2489edb1b24f5e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a": {"doc_hash": "8bda616b111ae6beaa86bc790abef2f5463618aaa8c2c2994c11bcf55321ec98", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8": {"doc_hash": "2b2654dfd827193ec92a239f34a037d77cc8851b997af29f9cefb3dd16792405", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4": {"doc_hash": "694eae90f65828a467f70129b4b0fe8d39bcf9dac3a8282bacb0ae06d00e51f0", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3": {"doc_hash": "5e9badae42ef686d6f8b877ad088c5f05b4a4f359cd2e7ba8cf2890bae0c3182", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd": {"doc_hash": "0ccbc9a7779bf8b55b5e68728892836742219d8e6cfbbdefd47d7ba49dba6ccf", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f": {"doc_hash": "c821d296bde38537c0354e68f123dfde1dcb6ae310d4d16f2258d7354861b039", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e": {"doc_hash": "dad3e7e2d79067d3d8f21449f9a1ee402d08418128367649c006c2bd0febb73a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff": {"doc_hash": "cd669c0b4496c9565b9dfabdf4c466d9aad5cf788282562a1e7f746fe58af643", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256": {"doc_hash": "40da2bffad7664ad84be0fe2d1228a0e43ff78e4d724d6d57102488756a67247", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec": {"doc_hash": "df710ef5f46ef3700293e79f5ad200cc9ea6e7c001c1526d6febcde6aa3abb47", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97": {"doc_hash": "3c936a792f9f8d594eb713a9573799d451537bcfd8da83cf2fd4f869e338d7bd", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479": {"doc_hash": "ff16aa5745528778236d4413d2a08e7d406729fed2f8fef5fdf3c8011fc66c76", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613": {"doc_hash": "493a84c5086a1d55361dfe05fa2144875839eb036da8d8618fc4c1b7259e6468", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704": {"doc_hash": "86e4be62882d292f67cb88fa98b0072a10aee4f155ad8c56badad3ddea48a850", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e": {"doc_hash": "a850ac80f7de6f30c611b71626b4cb5086810cff45b3dde87067af8f4aa50819", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d": {"doc_hash": "0c88ca9b2aac1950ff4a74532737e507918fbebb94aa59ce19153a0ab878f330", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188": {"doc_hash": "a61f95a5803849f2bd1928bc01ba5208fac2e838fb91f16e1bfac6092ad2b879", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e": {"doc_hash": "f1b979c76c8b24cf6e3aab1db66efb5875f61c2841220ea308184e8a87f54cb7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221": {"doc_hash": "9e6b3d37aec50b0dc4b091a74e40bc7748e204989ca5ced9a95bb8583064f4c9", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf": {"doc_hash": "19a3cf81f7eaafa3db16287e7cf8a78796345dad9e207a28b0af226a1e702a14", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50": {"doc_hash": "340e1ea4e26d8b7334b21cb0e0c832cdad9cc79d06527b5ff1427ee1ce3224e0", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6": {"doc_hash": "26efb3ddd45d68863a2b3ddab1e18873d57b102ab89a1add4c305bedfabbc72d", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e": {"doc_hash": "06b2e493851b27f609cefb315f2318576d6536553c2faa173c7eb083c2d96de7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece": {"doc_hash": "b88c490abf8af11fd87f3846ebfb034d97711a43fd3fa3a402205c36c933814e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3": {"doc_hash": "a511cf374ecf2e3479ef49b7d38af27d0d2e0df24b04135609d0429efa80e99b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599": {"doc_hash": "81fcca7dc036bd419c77e8c2e461581f5ba9e1642d26b2155099ce2387040161", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb": {"doc_hash": "ecf52b823d243d2c00c37b9bd5fdccd6d55b087b1acdca89022908c193dea73e", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170": {"doc_hash": "a8c2a45b3eab5b4fa5a2e302a9566c960094f7d49564c96be7c4997c54f3a2ed", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97": {"doc_hash": "b908211a9c222d66322d9f2b4e3eff9e773a229cefba5c4ffbda9bd88b8e4118", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f": {"doc_hash": "7954e2c0967d02cf1d7a78e70c5c5c8fbf530bcb562484c6b4a2347b9079b961", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95": {"doc_hash": "49cd6112fc47f81ac14c02bce79bbf6a4d6d1ae5659f854e9cef5a1d72845168", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d": {"doc_hash": "22cd31b4c5f66300e28f5fdc88bdca634b4b242233a61a7a3007ef563f420789", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f": {"doc_hash": "a082d206fdedecd2ca850e0ca3748e89fcdade130beff7e5f8c37840cc8be795", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699": {"doc_hash": "3103360185f036a2c7381ea804286af70bc17c37917ec78f6145303685043e9f", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb": {"doc_hash": "a4ec9915ec85574b8686db1132500a4606a79d6a1dd307696ec04c6a3fc20f5d", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654": {"doc_hash": "fc555a094c20f335b8a851bb2473078389f3914f540f40168e83e06c938082db", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4": {"doc_hash": "b9d9f0e3b5d0b9bf133aa0a9f727b3fcffb75f3ff07d83f05b7908c71b462090", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443": {"doc_hash": "3acc8d40ef112aa96e12e9f99d99e5774d7e0725e5dcb1a9b8bf479059e9d3f8", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c": {"doc_hash": "06c1efb6a1eefb55399161b836d3f3931eb96fe18704ec7052766fc755d36eef", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510": {"doc_hash": "43b4d5262e0a3b8bf2fe636f99eeb6aeac03490eaec688b1b9e3b9ba07825a96", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5": {"doc_hash": "38ba165c7ecb4b3ac5a280c6557bae04f85958e3ec86b96237f0bc3240e2cef7", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5": {"doc_hash": "5f31ef88e18a13541ea3837b266a435d1ec033ee60d32ec4bc93fec079159b1a", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333": {"doc_hash": "94d7fdfbdf291156674d5ed39244f2b7fa88f7f23ab12254c5179dd1358e4b8c", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e": {"doc_hash": "81cbfd985fe48bfb34d0f7277886822360bf4952d5e06869a6d5fafd8e4f092b", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}, "19e10752-c17c-4a87-bf02-6beb20b6d0b3": {"doc_hash": "41498851cf56a48b4c36a61913cac7fb5ca3c38ea0e17cb4e9ecd076f550dcc2", "ref_doc_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e"}}, "docstore/data": {"50230e17-d288-488e-9583-e21b6f43df55": {"__data__": {"id_": "50230e17-d288-488e-9583-e21b6f43df55", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "af8554230a3bbbfe4003d6b01ee45ed22ba163684528404a2f465d6e63e6ba09", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Guia das Profiss\u00f5es Intelig\u00eancia Artificial como \u00e9 o curso Com Anderson Soares - Brasil Escola [TubeRipper.com].mp4\n\n(Transcribed by Sonix.ai - Remove this message by upgrading your Sonix account today!)\n\nSpeaker1: [00:00:00] Ol\u00e1, meu nome \u00e9 Anderson Soares, eu sou coordenador do Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial da Universidade Federal de Goi\u00e1s. Estou aqui para contar para voc\u00ea como que \u00e9 esse curso e o que te espera se voc\u00ea optar por fazer essa profiss\u00e3o. Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma \u00e1rea da ci\u00eancia que visa automatizar tarefas e n\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil a gente visualizar coisas que podem ser realizadas pela m\u00e1quina, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Afinal, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s a gente escrevia textos em uma m\u00e1quina de datilografar e hoje a gente utiliza teclado de um computador. Mas vem a\u00ed a intelig\u00eancia artificial, que pode inclusive transcrever o que eu estou falando nesse momento em um texto, sem que eu precise digitar. Isso \u00e9 automa\u00e7\u00e3o e automa\u00e7\u00e3o no mundo digital. E basicamente, \u00e9 isso que a intelig\u00eancia artificial faz \u00e9 automatizar, principalmente aquelas tarefas que est\u00e3o no contexto de um mundo digital ou tarefas que est\u00e3o no que a gente chama de transforma\u00e7\u00e3o digital. Est\u00e3o deixando de ser anal\u00f3gicas para serem feitas no mundo digital. E n\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil a gente ver tarefas como, por exemplo. At\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s a gente pedia comida pelo telefone, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Hoje a gente utiliza aplicativos e, adivinhe, tem muita intelig\u00eancia artificial por tr\u00e1s desses aplicativos. Ent\u00e3o, mesmo as tarefas que a gente considera convencionais e f\u00edsicas tem por tr\u00e1s automa\u00e7\u00e3o por intelig\u00eancia artificial. O curso de Intelig\u00eancia Artificial da UFG tem a dura\u00e7\u00e3o de oito semestres. \u00c9 um curso empreendedor. N\u00f3s acreditamos que o verdadeiro ganho, o grande impacto na sociedade, est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o de uma mentalidade empreendedora.\n\nSpeaker1: [00:02:05] O que \u00e9 o empreendedorismo? \u00c9 voc\u00ea resolver problemas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1912, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a": {"__data__": {"id_": "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "50230e17-d288-488e-9583-e21b6f43df55", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e511fd42737c45ddaa411879c7ab28b22d30de24c185c5bf6428bbd8b15019be", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "291a9f5db75cb089edd7143a7d3379102913b407214bc67d24970563ee4c82d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "E n\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil a gente ver tarefas como, por exemplo. At\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s a gente pedia comida pelo telefone, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Hoje a gente utiliza aplicativos e, adivinhe, tem muita intelig\u00eancia artificial por tr\u00e1s desses aplicativos. Ent\u00e3o, mesmo as tarefas que a gente considera convencionais e f\u00edsicas tem por tr\u00e1s automa\u00e7\u00e3o por intelig\u00eancia artificial. O curso de Intelig\u00eancia Artificial da UFG tem a dura\u00e7\u00e3o de oito semestres. \u00c9 um curso empreendedor. N\u00f3s acreditamos que o verdadeiro ganho, o grande impacto na sociedade, est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o de uma mentalidade empreendedora.\n\nSpeaker1: [00:02:05] O que \u00e9 o empreendedorismo? \u00c9 voc\u00ea resolver problemas. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dominar a tecnologia. Claro que dominar a tecnologia \u00e9 extremamente essencial e importante, mas aqueles que realmente v\u00e3o fazer uma grande diferen\u00e7a na sociedade t\u00eam uma mentalidade empreendedora. E empreender n\u00e3o \u00e9 abrir um CNPJ, \u00e9 realmente encontrar solu\u00e7\u00f5es que impactem a vida das pessoas de uma forma original, criativa e competitiva. Porque Intelig\u00eancia artificial \u00e9 uma \u00e1rea global e voc\u00ea vai estar inserido num contexto global. Dentro dessa \u00f3tica de acreditarmos muito na vis\u00e3o empreendedora e que os alunos desde o primeiro per\u00edodo tem um contato muito forte com empresas que s\u00e3o patrocinadores do Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial. Hoje, atualmente, s\u00e3o 35 empresas dos mais variados segmentos energia, sa\u00fade, log\u00edstica, softwares, seguros, dos mais variados campos de aplica\u00e7\u00e3o que voc\u00ea possa imaginar, para que voc\u00ea possa ter contato com problemas e problemas que interessam. As pessoas interessam, as empresas interessem \u00e0 sociedade.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1251, "end_char_idx": 2883, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9": {"__data__": {"id_": "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "af8554230a3bbbfe4003d6b01ee45ed22ba163684528404a2f465d6e63e6ba09", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4dc09f159d5e3520b9bcedd3789cd8ae08f9511099c07e56ab3942ea07675434", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "E empreender n\u00e3o \u00e9 abrir um CNPJ, \u00e9 realmente encontrar solu\u00e7\u00f5es que impactem a vida das pessoas de uma forma original, criativa e competitiva. Porque Intelig\u00eancia artificial \u00e9 uma \u00e1rea global e voc\u00ea vai estar inserido num contexto global. Dentro dessa \u00f3tica de acreditarmos muito na vis\u00e3o empreendedora e que os alunos desde o primeiro per\u00edodo tem um contato muito forte com empresas que s\u00e3o patrocinadores do Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial. Hoje, atualmente, s\u00e3o 35 empresas dos mais variados segmentos energia, sa\u00fade, log\u00edstica, softwares, seguros, dos mais variados campos de aplica\u00e7\u00e3o que voc\u00ea possa imaginar, para que voc\u00ea possa ter contato com problemas e problemas que interessam. As pessoas interessam, as empresas interessem \u00e0 sociedade. E assim voc\u00ea tem a oportunidade n\u00e3o s\u00f3 de estudar as t\u00e9cnicas, as quest\u00f5es de computa\u00e7\u00e3o, de intelig\u00eancia artificial, mas entender os problemas que precisam ser resolvidos, os desafios que todos n\u00f3s, como consumidores, quando vamos no supermercado, quando vamos comprar um produto ou servi\u00e7o, n\u00f3s temos o desejo de coisas que eventualmente ainda n\u00e3o nos satisfazem, n\u00e3o \u00e9 verdade? Ent\u00e3o, isso \u00e9 o que? Como a gente conduz o bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial para que voc\u00ea possa ter uma n\u00e3o s\u00f3 os conte\u00fados, mas uma experi\u00eancia e uma viv\u00eancia em diferentes \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o para que voc\u00ea possa exercer a sua profiss\u00e3o.\n\nSpeaker2: [00:04:04] A Universidade Federal de Goi\u00e1s foi uma.\n\nSpeaker1: [00:04:06] Das pioneiras no Brasil em trazer essa profiss\u00e3o para c\u00e1. Mas n\u00f3s j\u00e1 exercemos isso a n\u00edvel de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel de mestrado e doutorado. Isso. A intelig\u00eancia artificial era uma especializa\u00e7\u00e3o dentro das carreiras de exatas. E a\u00ed, \u00e0 medida que uma \u00e1rea cresce, existe esse movimento de se criar um novo curso a n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2119, "end_char_idx": 3929, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca": {"__data__": {"id_": "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "291a9f5db75cb089edd7143a7d3379102913b407214bc67d24970563ee4c82d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8cd225dd64c640f12c57bbef73661d7ab0b8dd2c12ea1da2ac322ff2f9c1636e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Ent\u00e3o, isso \u00e9 o que? Como a gente conduz o bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial para que voc\u00ea possa ter uma n\u00e3o s\u00f3 os conte\u00fados, mas uma experi\u00eancia e uma viv\u00eancia em diferentes \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o para que voc\u00ea possa exercer a sua profiss\u00e3o.\n\nSpeaker2: [00:04:04] A Universidade Federal de Goi\u00e1s foi uma.\n\nSpeaker1: [00:04:06] Das pioneiras no Brasil em trazer essa profiss\u00e3o para c\u00e1. Mas n\u00f3s j\u00e1 exercemos isso a n\u00edvel de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel de mestrado e doutorado. Isso. A intelig\u00eancia artificial era uma especializa\u00e7\u00e3o dentro das carreiras de exatas. E a\u00ed, \u00e0 medida que uma \u00e1rea cresce, existe esse movimento de se criar um novo curso a n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o. E isso fez com que a gente fizesse esse movimento em 2019 e contribu\u00edsse para que isso acontecesse aqui no Brasil, dentro do bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial da UFG. Uma coisa que n\u00f3s acreditamos muito esse contato precoce com as empresas para que voc\u00ea tenha durante a sua forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 possibilidades profissionais, contatos e a forma\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia pr\u00e9via capaz de acelerar sua carreira. Na hora de escolher um curso, acho que o grande ponto, principalmente na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, \u00e9 procurar escolas que tenham contato m\u00ednimo com a atua\u00e7\u00e3o profissional daquilo que se prop\u00f5e a ser ensinado ali. Isso, na minha opini\u00e3o, \u00e9 um dos pontos mais determinantes que vai ajudar voc\u00ea a acelerar a sua carreira. A \u00e1rea de Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma \u00e1rea que depende muito de infraestrutura e de equipamentos de alto custo. N\u00f3s investimos recentemente em uma nova m\u00e1quina de cerca de 1.000.000,5 R$. E isso porque a gente tem isen\u00e7\u00e3o de impostos. N\u00e3o custaria um pouco mais e estamos fazendo a aquisi\u00e7\u00e3o de mais duas para o ano que vem.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3265, "end_char_idx": 4969, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5": {"__data__": {"id_": "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4dc09f159d5e3520b9bcedd3789cd8ae08f9511099c07e56ab3942ea07675434", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a8933b0702f251cada43c880328b3bc642556c0202d08e0b9096c01979c0cf23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Na hora de escolher um curso, acho que o grande ponto, principalmente na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, \u00e9 procurar escolas que tenham contato m\u00ednimo com a atua\u00e7\u00e3o profissional daquilo que se prop\u00f5e a ser ensinado ali. Isso, na minha opini\u00e3o, \u00e9 um dos pontos mais determinantes que vai ajudar voc\u00ea a acelerar a sua carreira. A \u00e1rea de Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma \u00e1rea que depende muito de infraestrutura e de equipamentos de alto custo. N\u00f3s investimos recentemente em uma nova m\u00e1quina de cerca de 1.000.000,5 R$. E isso porque a gente tem isen\u00e7\u00e3o de impostos. N\u00e3o custaria um pouco mais e estamos fazendo a aquisi\u00e7\u00e3o de mais duas para o ano que vem. Quando a gente desenvolve algoritmos de intelig\u00eancia artificial, esse tipo de equipamento \u00e9 essencial para que voc\u00ea tenha um exerc\u00edcio pr\u00e1tico Efetivo para conseguir lidar com problemas complexos da ind\u00fastria, certo? E estamos montando tamb\u00e9m um laborat\u00f3rio de ve\u00edculos aut\u00f4nomos em plataforma el\u00e9trica.\n\nSpeaker1: [00:06:01] Atualmente, o Brasil j\u00e1 tem cerca de quatro laborat\u00f3rios de ve\u00edculos aut\u00f4nomos. Mas s\u00e3o ve\u00edculos a combust\u00e3o. E acho que existe uma clareza muito clara no mundo de que o futuro est\u00e1 na mobilidade el\u00e9trica. Ent\u00e3o \u00e9 esse tipo de laborat\u00f3rio que a gente est\u00e1 montando e vai estar dispon\u00edvel ainda esse ano para que, dentro desse tipo de tem\u00e1tica, os alunos possam exercitar atividades e tarefas relacionadas \u00e0 intelig\u00eancia artificial. Porque l\u00e1 no ve\u00edculo aut\u00f4nomo tem diversos desafios que s\u00e3o praticamente totalmente baseados em intelig\u00eancia artificial, n\u00e9? E isso faz com que seja um ambiente extremamente prop\u00edcio para que o aluno possa exercitar e desenvolver suas habilidades. O perfil de estudante, que geralmente se d\u00e1 muito bem nesse tipo de curso, \u00e9 aquele estudante que gosta de tecnologia e gosta de resolver problema, certo? Ent\u00e3o, se voc\u00ea gasta um bom tempo da sua vida com computador, com smartphone, gosta de eletr\u00f4nicos, gosta de tecnologia em geral, certamente.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4332, "end_char_idx": 6272, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f": {"__data__": {"id_": "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8cd225dd64c640f12c57bbef73661d7ab0b8dd2c12ea1da2ac322ff2f9c1636e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "811e951398048aa860753adc4d647d203dc81e9f793df2546c415fd3a07f014a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Ent\u00e3o \u00e9 esse tipo de laborat\u00f3rio que a gente est\u00e1 montando e vai estar dispon\u00edvel ainda esse ano para que, dentro desse tipo de tem\u00e1tica, os alunos possam exercitar atividades e tarefas relacionadas \u00e0 intelig\u00eancia artificial. Porque l\u00e1 no ve\u00edculo aut\u00f4nomo tem diversos desafios que s\u00e3o praticamente totalmente baseados em intelig\u00eancia artificial, n\u00e9? E isso faz com que seja um ambiente extremamente prop\u00edcio para que o aluno possa exercitar e desenvolver suas habilidades. O perfil de estudante, que geralmente se d\u00e1 muito bem nesse tipo de curso, \u00e9 aquele estudante que gosta de tecnologia e gosta de resolver problema, certo? Ent\u00e3o, se voc\u00ea gasta um bom tempo da sua vida com computador, com smartphone, gosta de eletr\u00f4nicos, gosta de tecnologia em geral, certamente. Olha, voc\u00ea tem uma \u00f3tima chance de se dar muito bem nesse curso. Ok. Esse \u00e9 um perfil que geralmente \u00e9 muito campe\u00e3o e d\u00e1 faz com que os alunos gostem muito desse tipo de forma\u00e7\u00e3o. Um profissional de intelig\u00eancia artificial, ele tem uma atua\u00e7\u00e3o extremamente vasta, pode atuar literalmente em quase tudo, mas \u00f3bvio que algumas \u00e1reas tem mais oportunidades que outras. Intelig\u00eancia artificial depende um pouco de mundo digital, n\u00e9? Ent\u00e3o, quanto mais digital \u00e9 um setor econ\u00f4mico, maior a depend\u00eancia de intelig\u00eancia artificial.\n\nSpeaker1: [00:07:54] Vou citar alguns exemplos, n\u00e9? Quando a gente fala hoje de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito f\u00e1cil perceber que \u00e9 muito dependente do mundo digital. A gente n\u00e3o tem tanto a necessidade de esperar a edi\u00e7\u00e3o de um jornal na banca como a gente tinha anteriormente. Hoje a informa\u00e7\u00e3o chega muito r\u00e1pido, por meio das redes sociais, de sites de blogs e trafega de uma forma muito r\u00e1pida. \u00c9 um mundo muito digital, ent\u00e3o ele \u00e9 muito dependente de intelig\u00eancia artificial. Toda vez que voc\u00ea abre uma rede social, o conte\u00fado que aparece aparece de forma personalizada para cada usu\u00e1rio. Aparece diferente para mim, aparece diferentemente para voc\u00ea.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5502, "end_char_idx": 7448, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5": {"__data__": {"id_": "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a8933b0702f251cada43c880328b3bc642556c0202d08e0b9096c01979c0cf23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "85163fbb8e7b66e13c919309f1bfb86f496338fb77803aac9183dc403a531e34", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Ent\u00e3o, quanto mais digital \u00e9 um setor econ\u00f4mico, maior a depend\u00eancia de intelig\u00eancia artificial.\n\nSpeaker1: [00:07:54] Vou citar alguns exemplos, n\u00e9? Quando a gente fala hoje de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito f\u00e1cil perceber que \u00e9 muito dependente do mundo digital. A gente n\u00e3o tem tanto a necessidade de esperar a edi\u00e7\u00e3o de um jornal na banca como a gente tinha anteriormente. Hoje a informa\u00e7\u00e3o chega muito r\u00e1pido, por meio das redes sociais, de sites de blogs e trafega de uma forma muito r\u00e1pida. \u00c9 um mundo muito digital, ent\u00e3o ele \u00e9 muito dependente de intelig\u00eancia artificial. Toda vez que voc\u00ea abre uma rede social, o conte\u00fado que aparece aparece de forma personalizada para cada usu\u00e1rio. Aparece diferente para mim, aparece diferentemente para voc\u00ea. Os conte\u00fados e quem determina esses conte\u00fados \u00e9 uma intelig\u00eancia artificial para que aumente a chance o de voc\u00ea gostar dos conte\u00fados que est\u00e3o sendo oferecidos para voc\u00ea. N\u00e3o \u00e9 o mesmo conte\u00fado para todas as pessoas, certo? Por outro lado, n\u00f3s temos outros setores que a digitaliza\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 come\u00e7ando ou ainda est\u00e1 em curso, como, por exemplo, agroneg\u00f3cio. Ainda tem muita depend\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em papel de uso de m\u00e9todos manuais. Mas mesmo no agroneg\u00f3cio, voc\u00ea sabia que n\u00f3s j\u00e1 temos tratores aut\u00f4nomos dispon\u00edvel para comercializa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o se trata mais daquele trator ou daquele equipamento agr\u00edcola que voc\u00ea precisa de mec\u00e2nicos e n\u00e3o, pelo menos da forma como a gente precisava antes. E que j\u00e1 est\u00e1 chegando l\u00e1 na ponta. Mas \u00e0 medida que um setor econ\u00f4mico ele se torna digital, maior a depend\u00eancia de produtos baseados em intelig\u00eancia artificial.\n\nSpeaker1: [00:09:36] Um aspecto muito importante para voc\u00ea saber sobre a atua\u00e7\u00e3o de um profissional de intelig\u00eancia artificial \u00e9 que trata se de uma carreira global, Intelig\u00eancia artificial e a mesma aqui no Brasil, na China, nos Estados Unidos, na Europa, na \u00c1frica, em qualquer lugar do mundo. \u00c9 uma carreira globalizada. \u00c9 a mesma.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6703, "end_char_idx": 8646, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d": {"__data__": {"id_": "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "811e951398048aa860753adc4d647d203dc81e9f793df2546c415fd3a07f014a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8284e49cbcbce1a2e8bd7386fc157efd49074f6525d1ffed4233b07c4b44d170", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Mas mesmo no agroneg\u00f3cio, voc\u00ea sabia que n\u00f3s j\u00e1 temos tratores aut\u00f4nomos dispon\u00edvel para comercializa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o se trata mais daquele trator ou daquele equipamento agr\u00edcola que voc\u00ea precisa de mec\u00e2nicos e n\u00e3o, pelo menos da forma como a gente precisava antes. E que j\u00e1 est\u00e1 chegando l\u00e1 na ponta. Mas \u00e0 medida que um setor econ\u00f4mico ele se torna digital, maior a depend\u00eancia de produtos baseados em intelig\u00eancia artificial.\n\nSpeaker1: [00:09:36] Um aspecto muito importante para voc\u00ea saber sobre a atua\u00e7\u00e3o de um profissional de intelig\u00eancia artificial \u00e9 que trata se de uma carreira global, Intelig\u00eancia artificial e a mesma aqui no Brasil, na China, nos Estados Unidos, na Europa, na \u00c1frica, em qualquer lugar do mundo. \u00c9 uma carreira globalizada. \u00c9 a mesma. E mais um ponto ela n\u00e3o \u00e9 regulada, ou seja, para voc\u00ea exercer em outro pa\u00eds. Voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar nenhum aspecto burocr\u00e1tico envolvido. Ok. Ent\u00e3o, dito isso, \u00e9 importante salientar que dentro de uma carreira global, voc\u00ea pode trabalhar de qualquer lugar, para qualquer lugar, principalmente depois do advento da pandemia. A quest\u00e3o do trabalho remoto acabou se tornando bastante popular. Acontecia antes, mas agora de uma forma mais massificada. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos diversos alunos que moram em cidades aqui no Brasil e trabalham para empresas de fora e tamb\u00e9m alunos que moram fora e trabalham com empresas daqui e at\u00e9 mesmo conosco no Centro de Intelig\u00eancia artificial, ent\u00e3o isso d\u00e1 uma boa flexibilidade para sua atua\u00e7\u00e3o de carreira. E para voc\u00ea que quer conhecer um pouco mais sobre o bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial. Nada como conhecer a experi\u00eancia dos alunos, n\u00e3o \u00e9 verdade? Para ver como que a gente tem realizado isso e colocado em pr\u00e1tica tudo isso que eu falei sobre. Al\u00e9m de estudar bastante, n\u00e9? Utilizar o restante do tempo para complementar a sua forma\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias, pr\u00e1ticas e experi\u00eancias com empresas, entendendo os problemas que n\u00f3s temos para resolver.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7890, "end_char_idx": 9834, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1": {"__data__": {"id_": "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "85163fbb8e7b66e13c919309f1bfb86f496338fb77803aac9183dc403a531e34", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a804dd820a007c56320208b4b4ffb43d91b55b714e3b2922320c47a08de5975", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Acontecia antes, mas agora de uma forma mais massificada. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos diversos alunos que moram em cidades aqui no Brasil e trabalham para empresas de fora e tamb\u00e9m alunos que moram fora e trabalham com empresas daqui e at\u00e9 mesmo conosco no Centro de Intelig\u00eancia artificial, ent\u00e3o isso d\u00e1 uma boa flexibilidade para sua atua\u00e7\u00e3o de carreira. E para voc\u00ea que quer conhecer um pouco mais sobre o bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial. Nada como conhecer a experi\u00eancia dos alunos, n\u00e3o \u00e9 verdade? Para ver como que a gente tem realizado isso e colocado em pr\u00e1tica tudo isso que eu falei sobre. Al\u00e9m de estudar bastante, n\u00e9? Utilizar o restante do tempo para complementar a sua forma\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias, pr\u00e1ticas e experi\u00eancias com empresas, entendendo os problemas que n\u00f3s temos para resolver.\n\nSpeaker3: [00:11:20] Na minha experi\u00eancia como aluno, o que sempre me atraiu foi a versatilidade do curso, que \u00e9 voc\u00ea poder atuar em v\u00e1rias \u00e1reas ao mesmo tempo, sem limita\u00e7\u00e3o nenhuma. Isso n\u00e3o fica apenas na teoria, visto que desde o primeiro per\u00edodo a gente tem um contato muito grande com empresas da \u00e1rea atuando das mais diversas formas. Ent\u00e3o, se voc\u00ea vai iniciar um curso, se voc\u00ea est\u00e1 pensando l\u00e1 na frente, n\u00e3o se preocupa, porque essa atua\u00e7\u00e3o com as empresas sempre vai caber voc\u00ea de alguma forma. Porque voc\u00ea vai atuar de acordo com seu n\u00edvel. Ent\u00e3o, se voc\u00ea \u00e9 iniciante, voc\u00ea vai fazer tarefas, tarefas mais b\u00e1sicas. Se voc\u00ea est\u00e1 mais avan\u00e7ado, voc\u00ea vai fazer tarefas mais avan\u00e7adas, mas o mais importante \u00e9 que voc\u00ea vai estar sendo incluso. Ent\u00e3o, se voc\u00ea tem a preocupa\u00e7\u00e3o de l\u00e1 no futuro, s\u00f3 vou conseguir atuar depois que eu me formar. Ou sen\u00e3o depois que eu me formar. Como que eu vou atuar? Como que as empresas v\u00e3o me achar? Aqui voc\u00ea n\u00e3o vai ter essa d\u00favida, porque a partir do momento que voc\u00ea entra, voc\u00ea j\u00e1 vai ter contato com empresas. Voc\u00ea j\u00e1 vai participar de reuni\u00f5es semanais com empresas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9038, "end_char_idx": 10953, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf": {"__data__": {"id_": "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8284e49cbcbce1a2e8bd7386fc157efd49074f6525d1ffed4233b07c4b44d170", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c075e7fc72a452d1eb0ca726e99f1a2a1162930634ec18b4e741e843214635fe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Porque voc\u00ea vai atuar de acordo com seu n\u00edvel. Ent\u00e3o, se voc\u00ea \u00e9 iniciante, voc\u00ea vai fazer tarefas, tarefas mais b\u00e1sicas. Se voc\u00ea est\u00e1 mais avan\u00e7ado, voc\u00ea vai fazer tarefas mais avan\u00e7adas, mas o mais importante \u00e9 que voc\u00ea vai estar sendo incluso. Ent\u00e3o, se voc\u00ea tem a preocupa\u00e7\u00e3o de l\u00e1 no futuro, s\u00f3 vou conseguir atuar depois que eu me formar. Ou sen\u00e3o depois que eu me formar. Como que eu vou atuar? Como que as empresas v\u00e3o me achar? Aqui voc\u00ea n\u00e3o vai ter essa d\u00favida, porque a partir do momento que voc\u00ea entra, voc\u00ea j\u00e1 vai ter contato com empresas. Voc\u00ea j\u00e1 vai participar de reuni\u00f5es semanais com empresas. Voc\u00ea vai conhecer donos de empresas que voc\u00ea n\u00e3o conheceria em qualquer outro curso. E \u00e9 claro que todo curso tem suas dificuldades. Voc\u00ea vai ter disciplinas que voc\u00ea vai ter que se esfor\u00e7ar mais, que voc\u00ea vai ter alguma dificuldade, mas tudo no final tem uma recompensa. Porque essa experi\u00eancia com as empresas, elas n\u00e3o s\u00e3o apenas experi\u00eancias, visto que voc\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 recompensado por isso. Uma vez que os alunos, ao participar dessas experi\u00eancias com as empresas, eles s\u00e3o remunerados. Eles recebem bolsas. Toda dificuldade tem uma justificativa, porque no final vai ter uma recompensa.\n\nSpeaker4: [00:12:42] Eu me chamo Jonas e estou no quinto per\u00edodo. Eu escolhi fazer parte do Bia, que \u00e9 o bacharelado de Intelig\u00eancia Artificial por motivos de afinidade com tecnologia. Desde sempre eu me vi j\u00e1 inserido nesse meio digital. Desde pequeno gostei muito de tecnologia e acredito que se voc\u00ea, assim como eu, tem essa afinidade, voc\u00ea vai se dar muito bem aqui no curso. Acredito tamb\u00e9m que se voc\u00ea gosta de matem\u00e1tica e gosta de programa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tamb\u00e9m vai se dar bem aqui no curso. Oportunidades n\u00e3o v\u00e3o faltar.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10344, "end_char_idx": 12069, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22": {"__data__": {"id_": "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a804dd820a007c56320208b4b4ffb43d91b55b714e3b2922320c47a08de5975", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8ea28c4f-a6f0-4f5f-beff-3961da7a5111", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f89e2a8e1462b53db77b182e2c5310c88abc952ba0a224c105a763e94f6b2a21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Eles recebem bolsas. Toda dificuldade tem uma justificativa, porque no final vai ter uma recompensa.\n\nSpeaker4: [00:12:42] Eu me chamo Jonas e estou no quinto per\u00edodo. Eu escolhi fazer parte do Bia, que \u00e9 o bacharelado de Intelig\u00eancia Artificial por motivos de afinidade com tecnologia. Desde sempre eu me vi j\u00e1 inserido nesse meio digital. Desde pequeno gostei muito de tecnologia e acredito que se voc\u00ea, assim como eu, tem essa afinidade, voc\u00ea vai se dar muito bem aqui no curso. Acredito tamb\u00e9m que se voc\u00ea gosta de matem\u00e1tica e gosta de programa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tamb\u00e9m vai se dar bem aqui no curso. Oportunidades n\u00e3o v\u00e3o faltar. Desde o come\u00e7o do curso a gente \u00e9 abra\u00e7ado, as nossas ideias s\u00e3o empoderadas e a gente consegue planejar e executar as nossas vontades de empreender e tamb\u00e9m de atuar nessa \u00e1rea de tecnologia. Eu j\u00e1 fa\u00e7o parte de alguns projetos e j\u00e1 consigo entender melhor como funciona esse meio digital, esse meio de empreendedorismo. E acredito que se voc\u00ea tamb\u00e9m tem essa vontade de atuar com intelig\u00eancia artificial aqui no bacharelado de Intelig\u00eancia Artificial, voc\u00ea vai se dar muito bem.\n\nSpeaker1: [00:13:49] Eu sou engenheiro de forma\u00e7\u00e3o, fiz gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado nas \u00e1reas das engenharias. Atuei muito tempo como desenvolvedor de software, construindo softwares e percebi que um determinado momento que n\u00f3s precisamos agora do software inteligente, do software com intelig\u00eancia artificial. Ent\u00e3o, eu atuei muitos anos na ind\u00fastria com esse tipo de problema. Trouxe isso para a universidade e aproveitei esse relacionamento com as empresas para construir a sinergia entre a academia e o mercado privado. \u00c9 bom para todos. \u00c9 dif\u00edcil de executar, mas \u00e9 poss\u00edvel. E isso faz com que a gente tenha possibilidades muito interessantes. Como professor, eu acho que um dos grandes prazeres que voc\u00ea tem \u00e9 ver o desenvolvimento profissional dos alunos. \u00c9 um senso de recompensa muito interessante.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11444, "end_char_idx": 13364, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8ea28c4f-a6f0-4f5f-beff-3961da7a5111": {"__data__": {"id_": "8ea28c4f-a6f0-4f5f-beff-3961da7a5111", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "0c9b859b03f3d9b98242d365fcac511f8b268fdc91cc73d313cccee2d38ed66c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c075e7fc72a452d1eb0ca726e99f1a2a1162930634ec18b4e741e843214635fe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Atuei muito tempo como desenvolvedor de software, construindo softwares e percebi que um determinado momento que n\u00f3s precisamos agora do software inteligente, do software com intelig\u00eancia artificial. Ent\u00e3o, eu atuei muitos anos na ind\u00fastria com esse tipo de problema. Trouxe isso para a universidade e aproveitei esse relacionamento com as empresas para construir a sinergia entre a academia e o mercado privado. \u00c9 bom para todos. \u00c9 dif\u00edcil de executar, mas \u00e9 poss\u00edvel. E isso faz com que a gente tenha possibilidades muito interessantes. Como professor, eu acho que um dos grandes prazeres que voc\u00ea tem \u00e9 ver o desenvolvimento profissional dos alunos. \u00c9 um senso de recompensa muito interessante. E ao longo dessa minha jornada profissional, eu entendo que isso deve ser a grande miss\u00e3o de uma universidade, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Potencializar as pessoas e suas profiss\u00f5es. \u00c9 isso que a gente vem fazendo no bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial. Valeu pessoal! Foi um grande prazer estar aqui com voc\u00eas. Se voc\u00eas ficarem com alguma d\u00favida, deixe o seu coment\u00e1rio. T\u00e1 bom? Siga o canal do Brasil Escola nas redes sociais. Voc\u00ea pode tamb\u00e9m seguir a minha rede social no Instagram. Anderson Soares ia no final e ia de abrevia\u00e7\u00e3o de Intelig\u00eancia Artificial. Anderson Soares ia. Tem tamb\u00e9m o Instagram do bacharelado em IA da UFG. Chama Bia UFG. Tudo junto e siga as nossas redes sociais. Deixe a\u00ed sua d\u00favida, Deixe seu coment\u00e1rio para a gente continuar interagindo.\n\n(Transcribed by Sonix.ai - Remove this message by upgrading your Sonix account today!)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 12667, "end_char_idx": 14210, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "60e618b7-16ad-4631-ad06-8be91fd46571": {"__data__": {"id_": "60e618b7-16ad-4631-ad06-8be91fd46571", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "781de6e69e3e1b13fadfe9ff7b510335a8d01f5e3aeb062f537d1ff6e96b281f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e5d54655-9e1c-468c-8a5b-d93c43b4fc82", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "00485e6e5d1a022bb0989acfbfb921d0744f71506917a9bb306c3b920e328465", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Brasil\n\u00a0\nO conte\u00fado desse portal pode ser acess\u00edvel em Libras usando o VLibras\n\n40 vagas do curso ser\u00e3o ofertadas j\u00e1 no Sisu de 2020 pelo Instituto de Inform\u00e1tica, em Goi\u00e2nia\n\nO Conselho Universit\u00e1rio da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) aprovou por unanimidade a cria\u00e7\u00e3o do curso de bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial. Trata-se da primeira gradua\u00e7\u00e3o nessa modalidade no pa\u00eds. As 40 vagas ser\u00e3o ofertadas j\u00e1 no Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada (Sisu) de 2020. A gradua\u00e7\u00e3o em Intelig\u00eancia Artificial ser\u00e1 ministrada pelo Instituto de Inform\u00e1tica (INF) da UFG, no C\u00e2mpus Samambaia, em Goi\u00e2nia \u2013 unidade acad\u00eamica que j\u00e1 \u00e9 refer\u00eancia nacional em ensino e pesquisa nessa \u00e1rea.\n\nIntelig\u00eancia Artificial \u00e9 um campo de estudo dedicado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que simulam a intelig\u00eancia humana. Sua \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 ligada ao desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de problemas e ao aprimoramento de processos em diversas \u00e1reas, como comunica\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a e agroneg\u00f3cio. Com m\u00e1quinas e sistemas inteligentes, estima-se que uma grande quantidade de tarefas possa ser realizada de forma automatizada e mais eficiente.\n\nO professor do INF, Anderson Soares, que presidiu a comiss\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o da nova modalidade, explica que atualmente no pa\u00eds a Intelig\u00eancia Artificial costuma ser um curso oferecido em n\u00edvel de doutorado, na \u00e1rea de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o curso de gradua\u00e7\u00e3o vem preencher uma lacuna pela forma\u00e7\u00e3o profissional, atendendo uma demanda do mercado de trabalho.\n\nCom a oferta do novo curso, a UFG se alinha \u00e0 vanguarda de institui\u00e7\u00f5es de ensino de renome internacional. Isso porque em 2020 tamb\u00e9m passam a disponibilizar essa gradua\u00e7\u00e3o o Massachusetts Institute of Technology (MIT) e a Carnegie Mellon University, ambas nos Estados Unidos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1781, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e5d54655-9e1c-468c-8a5b-d93c43b4fc82": {"__data__": {"id_": "e5d54655-9e1c-468c-8a5b-d93c43b4fc82", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "781de6e69e3e1b13fadfe9ff7b510335a8d01f5e3aeb062f537d1ff6e96b281f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "60e618b7-16ad-4631-ad06-8be91fd46571", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "da06fd8368fd14bfa2916be565cb7ccc91ed2e8befc2ec4a1ed08da702081425", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Com m\u00e1quinas e sistemas inteligentes, estima-se que uma grande quantidade de tarefas possa ser realizada de forma automatizada e mais eficiente.\n\nO professor do INF, Anderson Soares, que presidiu a comiss\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o da nova modalidade, explica que atualmente no pa\u00eds a Intelig\u00eancia Artificial costuma ser um curso oferecido em n\u00edvel de doutorado, na \u00e1rea de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o curso de gradua\u00e7\u00e3o vem preencher uma lacuna pela forma\u00e7\u00e3o profissional, atendendo uma demanda do mercado de trabalho.\n\nCom a oferta do novo curso, a UFG se alinha \u00e0 vanguarda de institui\u00e7\u00f5es de ensino de renome internacional. Isso porque em 2020 tamb\u00e9m passam a disponibilizar essa gradua\u00e7\u00e3o o Massachusetts Institute of Technology (MIT) e a Carnegie Mellon University, ambas nos Estados Unidos.\n\nInvestimento\n\nAnderson acrescenta que a cria\u00e7\u00e3o do novo curso \u00e9 resultado de um esfor\u00e7o da UFG, mesmo em um momento de dificuldade financeira para as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior do pa\u00eds. Segundo o professor, embora a Intelig\u00eancia Artificial seja uma \u00e1rea que desperte a aten\u00e7\u00e3o da iniciativa privada, foi o investimento p\u00fablico que garantiu, durante duas d\u00e9cadas, o desenvolvimento de pesquisas para que a \u00e1rea atingisse o atual n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o. \u201cIsso mostra a import\u00e2ncia do financiamento a longo prazo para a pesquisa, incluindo as ci\u00eancias b\u00e1sicas\u201d, conclui.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 980, "end_char_idx": 2351, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0a2fa2e8-3ad1-40c7-8e6e-58dc3e607d91": {"__data__": {"id_": "0a2fa2e8-3ad1-40c7-8e6e-58dc3e607d91", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "1004d85382ac65ffe7a95a843e2a1c59e889da1d62589ce40db76329679694d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fcda3a1a0fe922a5e6bb9d5ceef5c4daf4537b2b8c417478b64924159d5a73e1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Guia de Carreira FUTURO DO TRABALHOVAGAS DE EMPREGOCARREIRA INTERNACIONALCONCURSOSMUNDO RH\n\nUniversidade cria o 1\u00ba curso superior de intelig\u00eancia artificial do Brasil\nA primeira turma ter\u00e1 40 vagas e os alunos ingressar\u00e3o pelo SISU. Segundo professor, o curso formar\u00e1 os futuros l\u00edderes da \u00e1rea\n\nIA: alunos v\u00e3o aprender muito al\u00e9m da programa\u00e7\u00e3o (oatawa/Thinkstock)\n\nA primeira turma de gradua\u00e7\u00e3o em Intelig\u00eancia Artificial do Brasil vai come\u00e7ar suas aulas em 2020 na Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG). A cria\u00e7\u00e3o do curso foi aprovada por unanimidade pelo Conselho Universit\u00e1rio.\n\nSegundo o Anderson Soares, o futuro professor de Intelig\u00eancia Artificial na UFG e doutor em Engenharia Eletr\u00f4nica e Computa\u00e7\u00e3o, a falta de m\u00e3o de obra na \u00e1rea \u00e9 um problema global e o Brasil j\u00e1 est\u00e1 atrasado.\n\nO professor fala que mais de 30 pa\u00edses j\u00e1 possuem iniciativas do governo para promover estrat\u00e9gias de uso e desenvolvimento de intelig\u00eancia artificial (IA). E as mudan\u00e7as na sociedade vir\u00e3o rapidamente: segundo pesquisa da IBM, mais de 7 milh\u00f5es de brasileiros v\u00e3o precisar de recapacita\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos 3 anos.\n\n\u201cO profissional especializado em intelig\u00eancia artificial tem forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de doutorado, por que antes era uma pesquisa feita a longo prazo. Tivemos um avan\u00e7o muito forte desde 2012, com novas e diferentes aplica\u00e7\u00f5es para a tecnologia, o que tornou necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o para n\u00edveis mais generalistas\u201d, explica o professor.\n\nMesmo j\u00e1 existindo cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ou online e de curta dura\u00e7\u00e3o, ele defende que a \u00e1rea \u00e9 complexa e o mercado precisar\u00e1 de grandes l\u00edderes na transforma\u00e7\u00e3o causada pela tecnologia.\n\n\u201cO curso profissionalizante tem grande valor, mas a IA envolve muitas compet\u00eancias. Uma forma\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida ser\u00e1 necess\u00e1ria, abordando computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica junto com vis\u00e3o de neg\u00f3cios e solu\u00e7\u00f5es para o mercado.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1840, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6": {"__data__": {"id_": "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "1004d85382ac65ffe7a95a843e2a1c59e889da1d62589ce40db76329679694d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0a2fa2e8-3ad1-40c7-8e6e-58dc3e607d91", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a62db203f65df45434f3ab5836febd5aca095581daf9c6d47aa6cacd7b54e683", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9cbc0e20-daf7-411d-a12b-badb42ac6d00", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e764e112808c2902a4bea2da05f6fb8fff6693f9d6216fbbbab4f545dfb17903", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\u201cO profissional especializado em intelig\u00eancia artificial tem forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de doutorado, por que antes era uma pesquisa feita a longo prazo. Tivemos um avan\u00e7o muito forte desde 2012, com novas e diferentes aplica\u00e7\u00f5es para a tecnologia, o que tornou necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o para n\u00edveis mais generalistas\u201d, explica o professor.\n\nMesmo j\u00e1 existindo cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ou online e de curta dura\u00e7\u00e3o, ele defende que a \u00e1rea \u00e9 complexa e o mercado precisar\u00e1 de grandes l\u00edderes na transforma\u00e7\u00e3o causada pela tecnologia.\n\n\u201cO curso profissionalizante tem grande valor, mas a IA envolve muitas compet\u00eancias. Uma forma\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida ser\u00e1 necess\u00e1ria, abordando computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica junto com vis\u00e3o de neg\u00f3cios e solu\u00e7\u00f5es para o mercado. S\u00e3o muitas frentes para atacar em curto per\u00edodo de tempo\u201d, fala ele.\n\nO professor conta que manter o conte\u00fado do curso, que dura quatro anos, atualizado foi uma preocupa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo acad\u00eamico, uma vez que as linguagens de programa\u00e7\u00e3o mudam e avan\u00e7am constantemente.\n\nA solu\u00e7\u00e3o foi estruturar o curso em torno de quest\u00f5es mais amplas da \u00e1rea, pensando em solu\u00e7\u00f5es para o uso de dados. A parte t\u00e9cnica pode mudar, mas o ensino da l\u00f3gica por tr\u00e1s das compet\u00eancias \u00e9 perene.\n\nEles tamb\u00e9m tiveram grande preocupa\u00e7\u00e3o com as demandas do mercado e as necessidades das empresas. No curso, os alunos v\u00e3o aprender programa\u00e7\u00e3o, mas sempre com um vi\u00e9s de empreendedorismo.\n\nAssim, os alunos v\u00e3o aprender sobre ve\u00edculos aut\u00f4nomos, ci\u00eancia de dados, assistentes pessoais, modelos preditivos e machine learning, entre outras vertentes do IA. O objetivo \u00e9 que eles saiam da universidade n\u00e3o apenas desenvolvendo algoritmos e interfaces inteligentes, mas entendendo as diferentes aplica\u00e7\u00f5es da tecnologia nos neg\u00f3cios.\n\nComo o papel da universidade tamb\u00e9m \u00e9 gerar conhecimento cient\u00edfico, o professor conta que existem planos para criar um centro de excel\u00eancia nacional em intelig\u00eancia artificial, que ser\u00e1 lan\u00e7ado ainda este ano.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1106, "end_char_idx": 3071, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9cbc0e20-daf7-411d-a12b-badb42ac6d00": {"__data__": {"id_": "9cbc0e20-daf7-411d-a12b-badb42ac6d00", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "1004d85382ac65ffe7a95a843e2a1c59e889da1d62589ce40db76329679694d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fcda3a1a0fe922a5e6bb9d5ceef5c4daf4537b2b8c417478b64924159d5a73e1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A parte t\u00e9cnica pode mudar, mas o ensino da l\u00f3gica por tr\u00e1s das compet\u00eancias \u00e9 perene.\n\nEles tamb\u00e9m tiveram grande preocupa\u00e7\u00e3o com as demandas do mercado e as necessidades das empresas. No curso, os alunos v\u00e3o aprender programa\u00e7\u00e3o, mas sempre com um vi\u00e9s de empreendedorismo.\n\nAssim, os alunos v\u00e3o aprender sobre ve\u00edculos aut\u00f4nomos, ci\u00eancia de dados, assistentes pessoais, modelos preditivos e machine learning, entre outras vertentes do IA. O objetivo \u00e9 que eles saiam da universidade n\u00e3o apenas desenvolvendo algoritmos e interfaces inteligentes, mas entendendo as diferentes aplica\u00e7\u00f5es da tecnologia nos neg\u00f3cios.\n\nComo o papel da universidade tamb\u00e9m \u00e9 gerar conhecimento cient\u00edfico, o professor conta que existem planos para criar um centro de excel\u00eancia nacional em intelig\u00eancia artificial, que ser\u00e1 lan\u00e7ado ainda este ano.\n\nA universidade deve ter um or\u00e7amento inicial de 23 milh\u00f5es de reais para pesquisas na \u00e1rea. A expectativa \u00e9 que o investimento alcance R$ 100 milh\u00f5es em 7 anos.\n\n\u201cEsse centro poder\u00e1 aumentar a competitividade do assunto no pa\u00eds, representando uma parceria da iniciativa privada e do poder p\u00fablico para desenvolver ci\u00eancia de ponta e obrigar o curso a estar em sinergia com projetos demandados pelas duas frentes\u201d, diz Soares.\n\nPara ele, o novo curso acompanha um movimento global, com grandes universidades americanas, como o MIT (Instituto de Tecnologia de Massachusetts) e Universidade Carnegie Mellon, tamb\u00e9m abrindo gradua\u00e7\u00e3o de bacharelado na \u00e1rea para 2020.\n\nNo Brasil, a forma de ingressar no curso pioneiro ser\u00e1 atrav\u00e9s do SISU. Os candidatos podem se inscrever gratuitamente no sistema do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o usando sua nota do Enem. As inscri\u00e7\u00f5es para 2020 ainda n\u00e3o est\u00e3o abertas.\n\nO projeto pedag\u00f3gico para o curso est\u00e1 na sua fase final de aprecia\u00e7\u00e3o e mais informa\u00e7\u00f5es devem ser divulgadas at\u00e9 novembro pelo site do Instituto de Inform\u00e1tica da UFG: inf.ufg.br.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2243, "end_char_idx": 4150, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "73b8ddb6-9ecb-4339-be1c-ae7a46495fb3": {"__data__": {"id_": "73b8ddb6-9ecb-4339-be1c-ae7a46495fb3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9c281839d42d311cf2f66690992801a0a3d662634aa25096b8bd1b40c5690a86", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Home\nO curso\nCarreira\nParcerias\nComo ingressar\nReportagens\nInterno\nBacharelado em Intelig\u00eancia Artificial\nComputa\u00e7\u00e3o Empreendedorismo Resolu\u00e7\u00e3o de problemas Vis\u00e3o Computacional Linguagem Natural IA para Rob\u00f3tica Ve\u00edculos aut\u00f4nomos Gamefica\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia de dados Minera\u00e7\u00e3o de dados Big Data\nO curso tem o objetivo de formar profissionais aptos a resolver problemas complexos por meio da Intelig\u00eancia Artificial, incluindo sistemas embarcados e aut\u00f4nomos, de forma inovadora e empreendedora.\n\nO curso\nO que eu vou estudar?\ni. O curso tem o objetivo de formar profissionais aptos a resolver problemas complexos por meio da Intelig\u00eancia Artificial, incluindo sistemas embarcados e aut\u00f4nomos, de forma inovadora e empreendedora. Para atingir esse objetivo o aluno ter\u00e1 conte\u00fados de Fundamentos em computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica, forma\u00e7\u00e3o de mentalidade, t\u00e9cnicas e metodologias de Intelig\u00eancia Artificial e uma fase final de Integra\u00e7\u00e3o, que se espera que seja cumprida ao longo do curso.\n\nii. Anteriormente as habilidades necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio de Intelig\u00eancia Artificial eram adquiridas por egressos de outros cursos de gradua\u00e7\u00e3o, em especial durante os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu na \u00e1rea de Computa\u00e7\u00e3o (Mestrado e Doutorado). Nesses casos, a apropria\u00e7\u00e3o de habilidades ocorre de forma parcial, pois n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o em tais cursos para cobrir adequadamente essa extensa \u00e1rea. Com o crescimento da aplicabilidade e uso das solu\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial, houve a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 espec\u00edfica em n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\niii. O Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial nasce dos anseios de empresas e organiza\u00e7\u00f5es em desenvolver produtos e solu\u00e7\u00f5es em ambientes predominantemente digitais. A era digital tem provocado uma demanda crescente por solu\u00e7\u00f5es ditas inteligentes que tem por fun\u00e7\u00e3o aumentar a produtividade e promover solu\u00e7\u00f5es inovadoras.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\niv. A grade curricular pode ser vista na figura abaixo.\nGrade Curricular\n \n\nComo eu vou estudar?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1978, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd": {"__data__": {"id_": "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "73b8ddb6-9ecb-4339-be1c-ae7a46495fb3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0de9ff1030cbcca267010e2f70b53d4ca0e25f3caa2e197e0cec039cbb6c5568", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1a47f5c1b56e778c5cb84018793a5d2cedb00c30706884fce092e74a521ab2ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Nesses casos, a apropria\u00e7\u00e3o de habilidades ocorre de forma parcial, pois n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o em tais cursos para cobrir adequadamente essa extensa \u00e1rea. Com o crescimento da aplicabilidade e uso das solu\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial, houve a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 espec\u00edfica em n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\niii. O Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial nasce dos anseios de empresas e organiza\u00e7\u00f5es em desenvolver produtos e solu\u00e7\u00f5es em ambientes predominantemente digitais. A era digital tem provocado uma demanda crescente por solu\u00e7\u00f5es ditas inteligentes que tem por fun\u00e7\u00e3o aumentar a produtividade e promover solu\u00e7\u00f5es inovadoras.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\niv. A grade curricular pode ser vista na figura abaixo.\nGrade Curricular\n \n\nComo eu vou estudar?\nO curso foi projetado para aliar o ensino tradicional por meio de disciplinas com a viv\u00eancia em projetos com empresas e \u00f3rg\u00e3os parceiros. Um n\u00famero significativo de projetos de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o (P,D&I) foram executados ou est\u00e3o em desenvolvimento. Os projetos proporcionam oportunidades para alunos vivenciarem a resolu\u00e7\u00e3o de problemas na pr\u00e1tica. Projetos de diferentes campos de aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o desenvolvidos, tais como, projetos para sa\u00fade, log\u00edstica, seguran\u00e7a, agroneg\u00f3cio, energia, publicidade, agroneg\u00f3cio, dentre v\u00e1rios. Logo, o aluno poder\u00e1 acessar e avaliar diferentes frentes de atua\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1231, "end_char_idx": 2595, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea": {"__data__": {"id_": "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9c281839d42d311cf2f66690992801a0a3d662634aa25096b8bd1b40c5690a86", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "351ed5ebf792db064585c877b55f9947bccc838fdb5cbc1595a072adffb4ff18", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "iv. A grade curricular pode ser vista na figura abaixo.\nGrade Curricular\n \n\nComo eu vou estudar?\nO curso foi projetado para aliar o ensino tradicional por meio de disciplinas com a viv\u00eancia em projetos com empresas e \u00f3rg\u00e3os parceiros. Um n\u00famero significativo de projetos de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o (P,D&I) foram executados ou est\u00e3o em desenvolvimento. Os projetos proporcionam oportunidades para alunos vivenciarem a resolu\u00e7\u00e3o de problemas na pr\u00e1tica. Projetos de diferentes campos de aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o desenvolvidos, tais como, projetos para sa\u00fade, log\u00edstica, seguran\u00e7a, agroneg\u00f3cio, energia, publicidade, agroneg\u00f3cio, dentre v\u00e1rios. Logo, o aluno poder\u00e1 acessar e avaliar diferentes frentes de atua\u00e7\u00e3o.\n\n\nAprendizado por projetos\nAl\u00e9m das disciplinas tradicionais a participa\u00e7\u00e3o em projetos com empresas utiliza a abordagem PBL (Problem Based Learning ou Project Based Learning), por meio da qual os discentes resolvem na pr\u00e1tica (hands-on) problemas similares aos que enfrentar\u00e3o nos seus futuros trabalhos. Assim fazendo, os projetos nos quais os(as) alunos(as) est\u00e3o inseridos se constituem como ambientes pr\u00e1ticos ideais para a formula\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas hands-on. A abordagem PBL proporciona a viv\u00eancia em problemas reais a serem resolvidos pelos(as) discentes durante o desenvolvimento e/ou o aprimoramento das suas habilidades socioemocionais e t\u00e9cnicas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1882, "end_char_idx": 3251, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6": {"__data__": {"id_": "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1a47f5c1b56e778c5cb84018793a5d2cedb00c30706884fce092e74a521ab2ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d2547fd62379a2a8d57dba7cb2e6aab0a3343965cb44d2c9ab645dd755ef7051", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Logo, o aluno poder\u00e1 acessar e avaliar diferentes frentes de atua\u00e7\u00e3o.\n\n\nAprendizado por projetos\nAl\u00e9m das disciplinas tradicionais a participa\u00e7\u00e3o em projetos com empresas utiliza a abordagem PBL (Problem Based Learning ou Project Based Learning), por meio da qual os discentes resolvem na pr\u00e1tica (hands-on) problemas similares aos que enfrentar\u00e3o nos seus futuros trabalhos. Assim fazendo, os projetos nos quais os(as) alunos(as) est\u00e3o inseridos se constituem como ambientes pr\u00e1ticos ideais para a formula\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas hands-on. A abordagem PBL proporciona a viv\u00eancia em problemas reais a serem resolvidos pelos(as) discentes durante o desenvolvimento e/ou o aprimoramento das suas habilidades socioemocionais e t\u00e9cnicas.\n\n\nCapacita\u00e7\u00e3o 4.0\nO Programa EMBRAPII Capacita\u00e7\u00e3o 4.0 est\u00e1 diretamente associado ao Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial, dividido em duas fases. A primeira fase tem por objetivo prover a capacita\u00e7\u00e3o nas chamadas soft skills via PBL (Problem Based Learning ou Project Based Learning) a discentes em forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o visa a atua\u00e7\u00e3o dos(as) alunos(as) em projetos de inova\u00e7\u00e3o aplicada, voltada para a ind\u00fastria. Em caso de desempenho escolar acima da m\u00e9dia o aluno poder\u00e1 iniciar diretamente na fase de participa\u00e7\u00e3o em atividades em projetos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica financiados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2526, "end_char_idx": 3834, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2": {"__data__": {"id_": "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "351ed5ebf792db064585c877b55f9947bccc838fdb5cbc1595a072adffb4ff18", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "625cf47dff8839b9713263be449466e1d9e4479ec935179856930c4d7bb38805", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Capacita\u00e7\u00e3o 4.0\nO Programa EMBRAPII Capacita\u00e7\u00e3o 4.0 est\u00e1 diretamente associado ao Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial, dividido em duas fases. A primeira fase tem por objetivo prover a capacita\u00e7\u00e3o nas chamadas soft skills via PBL (Problem Based Learning ou Project Based Learning) a discentes em forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o visa a atua\u00e7\u00e3o dos(as) alunos(as) em projetos de inova\u00e7\u00e3o aplicada, voltada para a ind\u00fastria. Em caso de desempenho escolar acima da m\u00e9dia o aluno poder\u00e1 iniciar diretamente na fase de participa\u00e7\u00e3o em atividades em projetos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica financiados.\n\n\nM\u00faltiplas habilidades\nA participa\u00e7\u00e3o em projetos visa desenvolver a tr\u00edade de conhecimento, habilidades e atitudes (CHA) sendo manifestado na forma de pensar, sentir e agir do aluno.\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nConhecimento: SABER - compreens\u00e3o do problema que se deseja resolver, compreens\u00e3o dos conte\u00fados relacionados, consultas bibliogr\u00e1ficas;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nHabilidades: SABER FAZER - Trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de projeto, an\u00e1lise cr\u00edtica, estudo independente;\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nAtitudes: QUERER FAZER - Comprometimento, \u00e9tica, proatividade, empatia, flexibilidade, colabora\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a.\nInfraestrutura do curso\nO Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial possui a maior e mais moderna infraestrutura para Intelig\u00eancia Artificial do Brasil. Destaca-se abaixo alguns equipamentos.\n\n\n|\nLaborat\u00f3rio de ve\u00edculo aut\u00f4nomo.\nEncontra-se em fase de montagem o Laborat\u00f3rio de Ve\u00edculos Aut\u00f4nomos que ir\u00e1 dispor de um ve\u00edculo aut\u00f4nomo n\u00edvel 2 totalmente \u201cdrive-by-wire\u201d. O ve\u00edculo desenvolvido em parceria com a Street Drone da Inglaterra e com a Renault, ser\u00e1 utilizado para fins de ensino de alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e em projetos de inova\u00e7\u00e3o nos temas de mobilidade, navega\u00e7\u00e3o e log\u00edstica.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3254, "end_char_idx": 5013, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983": {"__data__": {"id_": "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d2547fd62379a2a8d57dba7cb2e6aab0a3343965cb44d2c9ab645dd755ef7051", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "30941bfa5426819c86f6c882b2acde2edfb5593fc30b7539ba10cd52b35e2fef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "|\nLaborat\u00f3rio de ve\u00edculo aut\u00f4nomo.\nEncontra-se em fase de montagem o Laborat\u00f3rio de Ve\u00edculos Aut\u00f4nomos que ir\u00e1 dispor de um ve\u00edculo aut\u00f4nomo n\u00edvel 2 totalmente \u201cdrive-by-wire\u201d. O ve\u00edculo desenvolvido em parceria com a Street Drone da Inglaterra e com a Renault, ser\u00e1 utilizado para fins de ensino de alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e em projetos de inova\u00e7\u00e3o nos temas de mobilidade, navega\u00e7\u00e3o e log\u00edstica.\n\n\n|\nRob\u00f4s\nO Bacharelado conta ainda com rob\u00f4s de menor porte do tipo humanoide e quadrupede. Estes rob\u00f4s s\u00e3o utilizados principalmente em tarefas de inspe\u00e7\u00e3o e monitoramento de ambientes. Em 2023 ser\u00e1 adquirido um human\u00f3ide de tamanho real.\n\n\n|\nSuper computadores\nO Bacharelado disp\u00f5es de dois supercomputadores equipados com as mais modernas GPUs com capacidade de processamento de centenas de milhares de computadores convencionais. A aquisi\u00e7\u00e3o mais recente, DGX-A100-80Gb possui 2Tb de mem\u00f3ria RAM, 30Tb de SSD e 8 GPUs do tipo V100 com 80Gb de mem\u00f3ria interna. Foram encomendados mais duas m\u00e1quinas similares do novo modelo H-100 para 2023.\n\nCarreira e Atua\u00e7\u00e3o\nA atua\u00e7\u00e3o de um profissional de Intelig\u00eancia Artificial pode ser resumida em um profissional capaz de realizar automa\u00e7\u00f5es de tarefas por meio de softwares inteligentes. Automa\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade de um componente n\u00e3o natural (seja de hardware ou software) em realizar uma tarefa sem nenhuma ou pouca interfer\u00eancia humana. A automa\u00e7\u00e3o vem acompanhando o progresso da produtividade humana ao longo da hist\u00f3ria recente. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nIntelig\u00eancia Artificial \u00e9 um tipo de tecnologia denominada de prop\u00f3sito geral, de maneira similar ao que a computa\u00e7\u00e3o se tornou nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Tecnologias de prop\u00f3sito geral tem como caracter\u00edstica sua alta aplicabilidade em diferentes setores econ\u00f4micos.  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPor ser uma carreira nova, as posi\u00e7\u00f5es de trabalho n\u00e3o possuem uma terminologia unificada.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4604, "end_char_idx": 6463, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b": {"__data__": {"id_": "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "625cf47dff8839b9713263be449466e1d9e4479ec935179856930c4d7bb38805", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a065d5f3a974b49e3107ad37869972b931affdb786e810d9308eb2a9451bd6db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Carreira e Atua\u00e7\u00e3o\nA atua\u00e7\u00e3o de um profissional de Intelig\u00eancia Artificial pode ser resumida em um profissional capaz de realizar automa\u00e7\u00f5es de tarefas por meio de softwares inteligentes. Automa\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade de um componente n\u00e3o natural (seja de hardware ou software) em realizar uma tarefa sem nenhuma ou pouca interfer\u00eancia humana. A automa\u00e7\u00e3o vem acompanhando o progresso da produtividade humana ao longo da hist\u00f3ria recente. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nIntelig\u00eancia Artificial \u00e9 um tipo de tecnologia denominada de prop\u00f3sito geral, de maneira similar ao que a computa\u00e7\u00e3o se tornou nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Tecnologias de prop\u00f3sito geral tem como caracter\u00edstica sua alta aplicabilidade em diferentes setores econ\u00f4micos.  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPor ser uma carreira nova, as posi\u00e7\u00f5es de trabalho n\u00e3o possuem uma terminologia unificada. As posi\u00e7\u00f5es frequentemente s\u00e3o denominadas de desenvolvedor de Intelig\u00eancia Artificial, Cientista de dados, arquiteto de dados, engenheiro de dados, engenheiro de aprendizado de m\u00e1quina, dentre outras denomina\u00e7\u00f5es, especialista em automa\u00e7\u00e3o inteligente, dentre outras.\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA carreira de Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma carreira Global, isto \u00e9, sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofre efeitos de mudan\u00e7a de cidade, estado ou pa\u00eds. Tamb\u00e9m n\u00e3o depende de regulamenta\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas de governos para atua\u00e7\u00e3o. Nos \u00faltimos anos tornou-se bastante comum a atua\u00e7\u00e3o por meio de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para empresas de outros pa\u00edses de forma remota ou semi-presencial. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA atua\u00e7\u00e3o acontece em praticamente todos os setores da economia e geralmente est\u00e3o intimamente ligados ao n\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o digital do setor econ\u00f4mico considerado. Alguns estudiosos resumem boa parte da atua\u00e7\u00e3o do profissional de Intelig\u00eancia Artificial a um desenvolvedor que transforma dados em produtos. Quanto mais digital uma atividade econ\u00f4mica, maior a depend\u00eancia e mais essencial \u00e9 o uso de Intelig\u00eancia Artificial. \n\nRelacionamento com empresas e org\u00e3os de fomento\nO Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial est\u00e1 intimamente ligado ao Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial (CEIA).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5660, "end_char_idx": 7718, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661": {"__data__": {"id_": "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "30941bfa5426819c86f6c882b2acde2edfb5593fc30b7539ba10cd52b35e2fef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "927c4ca63722e4e0fcb99a43eca03daa799cc59a5bae4b55965e83788b7cf50e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Nos \u00faltimos anos tornou-se bastante comum a atua\u00e7\u00e3o por meio de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para empresas de outros pa\u00edses de forma remota ou semi-presencial. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA atua\u00e7\u00e3o acontece em praticamente todos os setores da economia e geralmente est\u00e3o intimamente ligados ao n\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o digital do setor econ\u00f4mico considerado. Alguns estudiosos resumem boa parte da atua\u00e7\u00e3o do profissional de Intelig\u00eancia Artificial a um desenvolvedor que transforma dados em produtos. Quanto mais digital uma atividade econ\u00f4mica, maior a depend\u00eancia e mais essencial \u00e9 o uso de Intelig\u00eancia Artificial. \n\nRelacionamento com empresas e org\u00e3os de fomento\nO Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial est\u00e1 intimamente ligado ao Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial (CEIA). O CEIA \u00e9 o maior e mais relevante centro de pesquisa aplicada e de inova\u00e7\u00e3o no tema de IA do Brasil. Nos \u00faltimos anos o CEIA executou mais de 50 projetos e captou mais de 60 milh\u00f5es de reais em recursos financeiros investidos nos projetos.\n\nAlgumas das empresas e organiza\u00e7\u00f5es patrocinadoras das iniciativas de solu\u00e7\u00f5es em Intelig\u00eancia Artificial s\u00e3o:\n\n\nComo ingressar\n\nDados do curso:\n\nReportagens jornal\u00edsticas sobre projetos e iniciativas\nConfira abaixo videos e materias jornalisticas sobre projetos de Intelig\u00eancia Artificial executados ou sobre a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o.\n        \n\nSetembro, 2019 | Reportagem da Revista Exame\nReportagem da Revista Exame.\nA primeira turma ter\u00e1 40 vagas e os alunos ingressar\u00e3o pelo SISU. O curso formar\u00e1 os futuros l\u00edderes da \u00e1rea acompanhando um movimento global como o MIT (Instituto de Tecnologia de Massachusetts) e Universidade Carnegie Mellon que tamb\u00e9m anunciaram o bacharelado na \u00e1rea para 2020.\n\nLeia mais\n\nDezembro, 2019 | Centro de Excel\u00eancia em IA\nReportagem do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia\nGoi\u00e1s lan\u00e7a Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial que vai articular governo, universidade e empresas no desenvolvimento de IA.\n\nLeia Mais\n\nJulho, 2019 | Sa\u00fade\nReportagem do G1 - Solu\u00e7\u00e3o para sa\u00fade.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6954, "end_char_idx": 8969, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a": {"__data__": {"id_": "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a065d5f3a974b49e3107ad37869972b931affdb786e810d9308eb2a9451bd6db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5089968e-251b-46a3-b66d-b34089acdd2f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "46fbd916aaf3945cf02fdb7e849f6513a1fd1a3686556feb2f43b82a97ce5503", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Setembro, 2019 | Reportagem da Revista Exame\nReportagem da Revista Exame.\nA primeira turma ter\u00e1 40 vagas e os alunos ingressar\u00e3o pelo SISU. O curso formar\u00e1 os futuros l\u00edderes da \u00e1rea acompanhando um movimento global como o MIT (Instituto de Tecnologia de Massachusetts) e Universidade Carnegie Mellon que tamb\u00e9m anunciaram o bacharelado na \u00e1rea para 2020.\n\nLeia mais\n\nDezembro, 2019 | Centro de Excel\u00eancia em IA\nReportagem do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia\nGoi\u00e1s lan\u00e7a Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial que vai articular governo, universidade e empresas no desenvolvimento de IA.\n\nLeia Mais\n\nJulho, 2019 | Sa\u00fade\nReportagem do G1 - Solu\u00e7\u00e3o para sa\u00fade.\nEstudante da UFG desenvolve programa que prev\u00ea piora no quadro de diab\u00e9ticos com 96% de precis\u00e3o. Software analisa pedidos de exames do paciente e faz previs\u00e3o se aquela pessoa ter\u00e1 um infarto, ou perda das fun\u00e7\u00f5es renais, por exemplo, nos pr\u00f3ximos 6 a 8 meses.\n\nLeia Mais\n\nOutubro, 2017 | Seguran\u00e7a\nReportagem do G1 - Solu\u00e7\u00e3o para seguran\u00e7a.\nInstituto de Identifica\u00e7\u00e3o lan\u00e7a programa de reconhecimento facial para ajudar a esclarecer crimes em Goi\u00e1s. Com o sistema, \u00e9 poss\u00edvel coibir fraudes em documentos e identificar v\u00edtimas de crimes e at\u00e9 suspeitos.\n\nLeia Mais\n\nMar\u00e7o, 2018 | Sa\u00fade\nReportagem do G1 - Solu\u00e7\u00e3o para sa\u00fade.\nAp\u00f3s a morte do pai, professor de Goi\u00e1s cria aplicativo que identifica doen\u00e7as card\u00edacas de forma simples e r\u00e1pida. Por meio da escuta dos batimentos do cora\u00e7\u00e3o, sistema indica se o paciente possui alguma altera\u00e7\u00e3o nas v\u00e1lvulas. Objetivo \u00e9 fazer com que as pessoas iniciem tratamento o quanto antes.\n\nLeia Mais\n\nDezembro, 2019 | Ve\u00edculos aut\u00f4nomos\nReportagem \u00c9poca Neg\u00f3cios - Rob\u00f4 de entregas aut\u00f4nomas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8301, "end_char_idx": 10000, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5089968e-251b-46a3-b66d-b34089acdd2f": {"__data__": {"id_": "5089968e-251b-46a3-b66d-b34089acdd2f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "da365c4f871dd427b315f29128117553373e24483e90efffd5be1a880ea7cfa1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "927c4ca63722e4e0fcb99a43eca03daa799cc59a5bae4b55965e83788b7cf50e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Instituto de Identifica\u00e7\u00e3o lan\u00e7a programa de reconhecimento facial para ajudar a esclarecer crimes em Goi\u00e1s. Com o sistema, \u00e9 poss\u00edvel coibir fraudes em documentos e identificar v\u00edtimas de crimes e at\u00e9 suspeitos.\n\nLeia Mais\n\nMar\u00e7o, 2018 | Sa\u00fade\nReportagem do G1 - Solu\u00e7\u00e3o para sa\u00fade.\nAp\u00f3s a morte do pai, professor de Goi\u00e1s cria aplicativo que identifica doen\u00e7as card\u00edacas de forma simples e r\u00e1pida. Por meio da escuta dos batimentos do cora\u00e7\u00e3o, sistema indica se o paciente possui alguma altera\u00e7\u00e3o nas v\u00e1lvulas. Objetivo \u00e9 fazer com que as pessoas iniciem tratamento o quanto antes.\n\nLeia Mais\n\nDezembro, 2019 | Ve\u00edculos aut\u00f4nomos\nReportagem \u00c9poca Neg\u00f3cios - Rob\u00f4 de entregas aut\u00f4nomas.\nRob\u00f4 aut\u00f4nomo da Synkar, uma startup de alunos do Instituto de Inform\u00e1tica da UFG, iniciar\u00e1 testes de entrega aut\u00f4noma em 2020. Os testes devem acontecer em ambientes controlados, como shopping centers ou condom\u00ednios na cidade de S\u00e3o Paulo. A empresa tamb\u00e9m estudar oferecer o servi\u00e7o em Campinas (SP). Composto por rodas e um compartimento para armazenar o pedido, o rob\u00f4 aut\u00f4nomo poder\u00e1 ser usado para receber entregas em pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o e lev\u00e1-las at\u00e9 o motorista, otimizando o tempo de entrega.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9313, "end_char_idx": 10505, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f5a29b61-f9ce-428a-b618-6da43e0a368b": {"__data__": {"id_": "f5a29b61-f9ce-428a-b618-6da43e0a368b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a31146b3404353bb7bed985d8992051f52a0ef63edd39cc50ad3ed9279183f9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Bacharelado em\nIntelig\u00eancia Ar3\ufb01cial\n\n\n        2019\n\f                           SERVI\u00c7O P\u00daBLICO FEDERAL\n                        UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOI\u00c1S\n                          INSTITUTO DE INFORM\u00c1TICA\n\n\n\n           N\u00famero de registro no e-MEC    1495673\n\n                               Cria\u00e7\u00e3o    Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI 15/2019 UFG\n\n           Reuni\u00e3o do Conselho Diretor    27/11/2019\n\n                               Diretor    S\u00e9rgio Teixeira de Carvalho\n\n                           Vice-Diretor   Vin\u00edcius Sebba PaUo\n\n                 Coordenador do curso     Anderson da Silva Soares\n\n                     Vice-coordenador     Vin\u00edcius Sebba PaUo\n\n                Coordenador de est\u00e1gio    Fernando Marques Federson\n\n            Coordenadora de monitoria     Deborah Silva Alves Fernandes\n\n\n\n\n                                  Goi\u00e2nia \u2013 Goi\u00e1s \u2013 Brasil\n                                  27 de novembro de 2019\n\n\n\n\nComiss\u00e3o para Elaborar Projeto Pedag\u00f3gico do Curso de\nBacharelado em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\nAnderson da Silva Soares\nCedric Luiz de Carvalho\nFernando Marques Federson\nHugo Alexandre Dantas do Nascimento\nRogerio Lopes Salvini\nRonaldo Mar]ns da Costa\nTelma Woerle de Lima Soares\nVin\u00edcius Sebba PaUo\n\fSum\u00e1rio\n Sum\u00e1rio.1\n Lista de acr\u00f4nimos e siglas.6\n Agradecimentos.9\n Apresenta\u00e7\u00e3o.10\n Identifica\u00e7\u00e3o.11\n I - Contexto.12\n     Da aptid\u00e3o do Instituto de Inform\u00e1tica.12\n\n    Da car\u00eancia de m\u00e3o de obra.13\n\n    Da import\u00e2ncia local do curso e dos indicadores socioecon\u00f4micos regionais.13\n\n II - Exposi\u00e7\u00e3o de motivos.15\n    Dos fatores internos no INF.17\n\n III - Objetivos.18\n    Objetivo geral.18\n\n    Objetivos espec\u00edficos.18\n\n IV - Expectativa da forma\u00e7\u00e3o do profissional.19\n   Perfil do egresso.19\n\n    Habilidades do egresso.19\n\n V - Princ\u00edpios norteadores.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd": {"__data__": {"id_": "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f5a29b61-f9ce-428a-b618-6da43e0a368b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7a680df43135b87fd685c2fc362fb010103269d78e5399cb0ab00357c92807aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "02198b084ae07049a6ce43ebd5397c43c0f2d987b65114179acd4553fc87bd87", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "1\n Lista de acr\u00f4nimos e siglas.6\n Agradecimentos.9\n Apresenta\u00e7\u00e3o.10\n Identifica\u00e7\u00e3o.11\n I - Contexto.12\n     Da aptid\u00e3o do Instituto de Inform\u00e1tica.12\n\n    Da car\u00eancia de m\u00e3o de obra.13\n\n    Da import\u00e2ncia local do curso e dos indicadores socioecon\u00f4micos regionais.13\n\n II - Exposi\u00e7\u00e3o de motivos.15\n    Dos fatores internos no INF.17\n\n III - Objetivos.18\n    Objetivo geral.18\n\n    Objetivos espec\u00edficos.18\n\n IV - Expectativa da forma\u00e7\u00e3o do profissional.19\n   Perfil do egresso.19\n\n    Habilidades do egresso.19\n\n V - Princ\u00edpios norteadores.20\n   Forma\u00e7\u00e3o \u00c9tica e Fun\u00e7\u00e3o Social do Profissional.20\n\n    Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.21\n\n    Estrat\u00e9gia da defini\u00e7\u00e3o das disciplinas.21\n\n    Articula\u00e7\u00e3o entre Teoria e Pr\u00e1tica Profissional.22\n\n    Interdisciplinaridade.23\n\n    Um novo ambiente para uma nova gera\u00e7\u00e3o.23\n\n    Disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\u201d.25\n\n    Atividades supervisionadas.25\n\n VI - N\u00facleo Docente Estruturante (NDE).25\n VII - Pol\u00edtica e gest\u00e3o de est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio.26\n VIII - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC).27\n IX - Integra\u00e7\u00e3o ensino, pesquisa e extens\u00e3o.27\n X - Avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem.28\n XI - Avalia\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico de curso.30\n XII - Pol\u00edtica de qualifica\u00e7\u00e3o.30\n XIII - Requisitos legais e normativos.31\n   a) Condi\u00e7\u00f5es de Acesso para Pessoas com Defici\u00eancia e/ou Mobilidade Reduzida.31\n\n                                                                       1\n\f   b) Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso.31\n\n   c) Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos.32\n\n   d) Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-\n   Brasileira e Africana.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad": {"__data__": {"id_": "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a31146b3404353bb7bed985d8992051f52a0ef63edd39cc50ad3ed9279183f9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b08d312ddc185fe68fcc6d78c005181b22968a271bb97d9a4883a4993d65c486", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "26\n VIII - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC).27\n IX - Integra\u00e7\u00e3o ensino, pesquisa e extens\u00e3o.27\n X - Avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem.28\n XI - Avalia\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico de curso.30\n XII - Pol\u00edtica de qualifica\u00e7\u00e3o.30\n XIII - Requisitos legais e normativos.31\n   a) Condi\u00e7\u00f5es de Acesso para Pessoas com Defici\u00eancia e/ou Mobilidade Reduzida.31\n\n                                                                       1\n\f   b) Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso.31\n\n   c) Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos.32\n\n   d) Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-\n   Brasileira e Africana.32\n\n   Disciplinas de gradua\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias.32\n\n   Programa institucional.33\n\n   e) Informa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.33\n\n   f) Libras.33\n\n   g) Pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental.34\n\n   Planejamento das disciplinas.34\n\n   Disciplinas obrigat\u00f3rias.34\n\n   Programa institucional.35\n\n   h) Prote\u00e7\u00e3o dos direitos da pessoa com Transtornos do Espectro Autista.35\n\n   i) Titula\u00e7\u00e3o do corpo docente.35\n\n   j) Diretrizes para a Extens\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Superior Brasileira.36\n\nXIV - Estrutura Curricular.37\n  Matriz curricular.37\n\n   N\u00facleo livre.40\n\n   Atividades complementares.41\n\n   Distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria.41\n\n   Fluxo sugerido.41\n\nDisciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias).46\n  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o.46\n\n   L\u00f3gica Matem\u00e1tica.46\n\n   C\u00e1lculo 1A.47\n\n   Algoritmos e Estruturas de Dados 1.47\n\n   Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos.47\n\n   Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade.48\n\n   An\u00e1lise e Projeto de Algoritmos.48\n\n   Algoritmos e Estruturas de Dados 2.48\n\n   Banco de Dados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085": {"__data__": {"id_": "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "02198b084ae07049a6ce43ebd5397c43c0f2d987b65114179acd4553fc87bd87", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e1cb036e20608d36e07deac1cb5e26e83c0dfb8afd6dbff377c7a1645a439af0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "35\n\n   j) Diretrizes para a Extens\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Superior Brasileira.36\n\nXIV - Estrutura Curricular.37\n  Matriz curricular.37\n\n   N\u00facleo livre.40\n\n   Atividades complementares.41\n\n   Distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria.41\n\n   Fluxo sugerido.41\n\nDisciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias).46\n  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o.46\n\n   L\u00f3gica Matem\u00e1tica.46\n\n   C\u00e1lculo 1A.47\n\n   Algoritmos e Estruturas de Dados 1.47\n\n   Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos.47\n\n   Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade.48\n\n   An\u00e1lise e Projeto de Algoritmos.48\n\n   Algoritmos e Estruturas de Dados 2.48\n\n   Banco de Dados.49\n\n   Probabilidade e Estat\u00edstica A.49\n\n\n                                                                      2\n\f   Arquitetura de Computadores.50\n\n   \u00c1lgebra Linear.50\n\n   Redes de computadores.50\n\nDisciplinas optativas.52\n  Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua.52\n\n   Desenvolvimento de Sistemas para Web.52\n\n   Engenharia de Software.52\n\n   Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.53\n\n   Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais.54\n\n   Jogos Digitais.54\n\n   Pesquisa Operacional.54\n\n   Seguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas.54\n\n   Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.55\n\n   Sistemas Distribu\u00eddos.55\n\n   Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.55\n\n   Sistemas Multiagentes.56\n\n   Sistemas Operacionais.56\n\n   Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es.56\n\n   Web Sem\u00e2ntica.57\n\nDisciplinas espec\u00edficas do BIA (obrigat\u00f3rias).58\n  Condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas.58\n\n   Empreendedorismo.59\n\n   Transforma\u00e7\u00e3o Digital.59\n\n   Pensamento Anal\u00edtico de Dados.60\n\n   Minera\u00e7\u00e3o de Dados.61\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado.61\n\n   Processamento Digital de Sinais e Imagens.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6": {"__data__": {"id_": "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b08d312ddc185fe68fcc6d78c005181b22968a271bb97d9a4883a4993d65c486", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "48ded1839af2ee1df0e1786ecc34ee9d64aa43effbbe922df4ac48660e36f0a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "54\n\n   Jogos Digitais.54\n\n   Pesquisa Operacional.54\n\n   Seguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas.54\n\n   Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.55\n\n   Sistemas Distribu\u00eddos.55\n\n   Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.55\n\n   Sistemas Multiagentes.56\n\n   Sistemas Operacionais.56\n\n   Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es.56\n\n   Web Sem\u00e2ntica.57\n\nDisciplinas espec\u00edficas do BIA (obrigat\u00f3rias).58\n  Condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas.58\n\n   Empreendedorismo.59\n\n   Transforma\u00e7\u00e3o Digital.59\n\n   Pensamento Anal\u00edtico de Dados.60\n\n   Minera\u00e7\u00e3o de Dados.61\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado.61\n\n   Processamento Digital de Sinais e Imagens.62\n\n   Heur\u00edstica e Modelagem Multiobjetivo.62\n\n   Redes Neurais Profundas.63\n\n   Vis\u00e3o Computacional.63\n\n   Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho.64\n\n   Internet das Coisas.65\n\n                                                                    3\n\f       Processamento de Linguagem Natural.65\n\n       Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado.66\n\n       Aprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o.66\n\n       Processamento de Dados Massivos.67\n\n       Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica.67\n\n       Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o.68\n\n       Processamento de \u00c1udio e Voz.68\n\n       Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o.69\n\n       Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial.69\n\n  Refer\u00eancias.72\nAp\u00eandice A.74\n   A.1 - Disciplinas obrigat\u00f3rias.74\n     Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o.74\n\n       L\u00f3gica Matem\u00e1tica.75\n\n       Empreendedorismo.75\n\n       C\u00e1lculo 1A.76\n\n       Algoritmos e Estruturas de Dados 1.76\n\n       Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos.77\n\n       Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade.77\n\n       Transforma\u00e7\u00e3o Digital.78\n\n       An\u00e1lise e Projeto de Algoritmos.79\n\n       Banco de Dados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b": {"__data__": {"id_": "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e1cb036e20608d36e07deac1cb5e26e83c0dfb8afd6dbff377c7a1645a439af0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "425fe951d102f32b5e3d7aa9867f30f0b83e019608e5e5f89ce447ae406e299a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "67\n\n       Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica.67\n\n       Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o.68\n\n       Processamento de \u00c1udio e Voz.68\n\n       Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o.69\n\n       Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial.69\n\n  Refer\u00eancias.72\nAp\u00eandice A.74\n   A.1 - Disciplinas obrigat\u00f3rias.74\n     Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o.74\n\n       L\u00f3gica Matem\u00e1tica.75\n\n       Empreendedorismo.75\n\n       C\u00e1lculo 1A.76\n\n       Algoritmos e Estruturas de Dados 1.76\n\n       Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos.77\n\n       Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade.77\n\n       Transforma\u00e7\u00e3o Digital.78\n\n       An\u00e1lise e Projeto de Algoritmos.79\n\n       Banco de Dados.80\n\n       Algoritmos e Estruturas de Dados 2.81\n\n       Probabilidade e Estat\u00edstica A.81\n\n       Pensamento Anal\u00edtico de Dados.82\n\n       Arquitetura de Computadores.83\n\n       \u00c1lgebra Linear.84\n\n       Minera\u00e7\u00e3o de Dados.84\n\n       Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado.85\n\n       Processamento Digital de Sinais e Imagens.85\n\n       Redes de Computadores.86\n\n       Heur\u00edsticas e Modelagem Multiobjetivo.86\n\n                                                                         4\n\f   Redes Neurais Profundas.87\n\n   Vis\u00e3o Computacional.88\n\n   Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho.88\n\n   Internet das Coisas.89\n\n   Processamento de Linguagem Natural.89\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado.90\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o.91\n\n   Processamento Dados Massivos.91\n\n   Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica.92\n\n   Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o.92\n\n   Processamento de \u00c1udio e Voz.93\n\n   Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o.94\n\n   Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial.94\n\nA.2 - Disciplinas optativas.95\n  Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua.95\n\n   Desenvolvimento de Sistemas para Web.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6": {"__data__": {"id_": "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "48ded1839af2ee1df0e1786ecc34ee9d64aa43effbbe922df4ac48660e36f0a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2cc79d2d7d6098a67d20f2200ba6544d3b2e9804c2428f24d34f9afb272e6130", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "86\n\n                                                                         4\n\f   Redes Neurais Profundas.87\n\n   Vis\u00e3o Computacional.88\n\n   Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho.88\n\n   Internet das Coisas.89\n\n   Processamento de Linguagem Natural.89\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado.90\n\n   Aprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o.91\n\n   Processamento Dados Massivos.91\n\n   Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica.92\n\n   Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o.92\n\n   Processamento de \u00c1udio e Voz.93\n\n   Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o.94\n\n   Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial.94\n\nA.2 - Disciplinas optativas.95\n  Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua.95\n\n   Desenvolvimento de Sistemas para Web.95\n\n   Engenharia de Software.96\n\n   Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.96\n\n   Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais.97\n\n   Jogos Digitais.98\n\n   Pesquisa Operacional.98\n\n   Seguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas.99\n\n   Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.99\n\n   Sistemas Distribu\u00eddos.100\n\n   Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.101\n\n   Sistemas Multiagentes.102\n\n   Sistemas Operacionais.102\n\n   Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es.103\n\n   Web Sem\u00e2ntica.103\n\n\n\n\n                                                                    5\n\fLista de acr\u00f4nimos e siglas\nAC        A]vidade Complementar\n\nACM       Associa'on for Compu'ng Machinery\n\nBES       Bacharelado em Engenharia de Sobware\n\nBIA       Bacharelado em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\n\nBSI       Bacharelado em Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n\nCAPES     Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\n\nCC        Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o (bacharelado)\n\nCEPEC     Conselho de Ensino, Pesquisa,", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8": {"__data__": {"id_": "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "425fe951d102f32b5e3d7aa9867f30f0b83e019608e5e5f89ce447ae406e299a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "046fa79086987a3edf5ee6acb8cb7e8386b05f0c885073ff4df62bf1039455f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "99\n\n   Sistemas Distribu\u00eddos.100\n\n   Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.101\n\n   Sistemas Multiagentes.102\n\n   Sistemas Operacionais.102\n\n   Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es.103\n\n   Web Sem\u00e2ntica.103\n\n\n\n\n                                                                    5\n\fLista de acr\u00f4nimos e siglas\nAC        A]vidade Complementar\n\nACM       Associa'on for Compu'ng Machinery\n\nBES       Bacharelado em Engenharia de Sobware\n\nBIA       Bacharelado em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\n\nBSI       Bacharelado em Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n\nCAPES     Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\n\nCC        Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o (bacharelado)\n\nCEPEC     Conselho de Ensino, Pesquisa, Extens\u00e3o e Cultura\n\nCES       C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior\n\nCHT       Carga Hor\u00e1ria Total\n\nCNE       Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o\n\nCNPq      Conselho Nacional de Desenvolvimento Cienj\ufb01co e Tecnol\u00f3gico\n\nCOMTEC    Comunidade Tecnol\u00f3gica de Goi\u00e1s\n\nCONAES    Comiss\u00e3o Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior\n\nCONSUNI   Conselho Universit\u00e1rio\n\nCPC       Conceito Preliminar de Curso\n\nCR        Correquisito\n\nCTS       Centro Tecnol\u00f3gico de Sobware\n\nDCN       Diretrizes Curriculares Nacionais\n\nENADE     Exame Nacional de Desempenho de Estudantes\n\nEPE       Ensino,", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f": {"__data__": {"id_": "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2cc79d2d7d6098a67d20f2200ba6544d3b2e9804c2428f24d34f9afb272e6130", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2a6e9387fcd61b1d6e0b93c07f7a919cee6405eb391fb63d73b77519353cab63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pesquisa, Extens\u00e3o e Cultura\n\nCES       C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior\n\nCHT       Carga Hor\u00e1ria Total\n\nCNE       Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o\n\nCNPq      Conselho Nacional de Desenvolvimento Cienj\ufb01co e Tecnol\u00f3gico\n\nCOMTEC    Comunidade Tecnol\u00f3gica de Goi\u00e1s\n\nCONAES    Comiss\u00e3o Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior\n\nCONSUNI   Conselho Universit\u00e1rio\n\nCPC       Conceito Preliminar de Curso\n\nCR        Correquisito\n\nCTS       Centro Tecnol\u00f3gico de Sobware\n\nDCN       Diretrizes Curriculares Nacionais\n\nENADE     Exame Nacional de Desempenho de Estudantes\n\nEPE       Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o\n\nERI-GO    Escola Regional de Inform\u00e1]ca de Goi\u00e1s\n\nES        Engenharia de Sobware\n\nFAPEG     Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Estado de Goi\u00e1s\n\nFL        Faculdade de Letras\n\nFUNAPE    Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa\n\nIA        Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\n\n                                         6\n\fIBGE      Ins]tuto Brasileiro de Geogra\ufb01a e Estajs]ca\n\nIEEE      Ins'tute of Electrial and Electronics Engineers\n\nIES       Ins]tui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior\n\nIME       Ins]tuto de Matem\u00e1]ca e Estajs]ca\n\nINF       Ins]tuto de Inform\u00e1]ca\n\nLIBRAS    L\u00edngua Brasileira de Sinais\n\nMEC       Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\n\nNBC       N\u00facleo B\u00e1sico Comum\n\nNC        N\u00facleo Comum\n\nNDE       N\u00facleo Docente Estruturante\n\nNE        N\u00facleo Espec\u00ed\ufb01co\n\nNEOB      N\u00facleo Espec\u00ed\ufb01co Obrigat\u00f3rio\n\nNEOP      N\u00facleo Espec\u00ed\ufb01co Opta]vo\n\nNL        N\u00facleo Livre\n\nOBI       Olimp\u00edada Brasileira de Inform\u00e1]ca\n\nOBR       Disciplina Obrigat\u00f3ria\n\nOPT       Disciplina Opta]va\n\nPDI       Plano de Desenvolvimento Ins]tucional\n\nPFC       Projeto Final de Curso\n\nPIBIC     Programa Ins]tucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cienj\ufb01ca\n\nPIBITI    Programa Ins]tucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico\n          e Inova\u00e7\u00e3o\n\nPIVIC     Programa Volunt\u00e1rio de Inicia\u00e7\u00e3o Cienj\ufb01ca\n\nPIVITI    Programa Volunt\u00e1rio de Inicia\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica\n\nPLS       Plano de Log\u00eds]ca Sustent\u00e1vel\n\nPOSCOMP   Exame Nacional para Ingresso na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o\n\nPPC       Projeto Pedag\u00f3gico de Curso\n\nPR        Pr\u00e9-requisito\n\nPROBEC    Programa de Bolsas de Extens\u00e3o e Cultura", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 23465, "end_char_idx": 25580, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb": {"__data__": {"id_": "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "046fa79086987a3edf5ee6acb8cb7e8386b05f0c885073ff4df62bf1039455f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "872792ffb46cbbbdf062749196b60f74e630b5faa2ea248c99d90d0a47fbb902", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "7\n\fPROGRAD   Pr\u00f3-reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o\n\nPROVEC    Programa de Volunt\u00e1rios de Extens\u00e3o e Cultura\n\nREUNI     Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das Universidades Federais\n\nRGCG      Regulamento Geral dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o\n\nSBC       Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o\n\nSI        Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n\nSISU      Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Uni\ufb01cada\n\nTAE       T\u00e9cnico-administra]vo em Educa\u00e7\u00e3o\n\nTCC       Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\n\nTI        Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o\n\nTIC       Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\n\nUFG       Universidade Federal de Goi\u00e1s\n\n\n\n\n                                          8\n\fAgradecimentos\n\n                 A Deus, por tudo.\n\n\n\n\n                        9\n\fApresenta\u00e7\u00e3o\nO curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial (BIA) \u00e9 oferecido pelo Instituto de Inform\u00e1tica\n(INF) da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG). Este Projeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) \u00e9 fruto\nde um processo de reflex\u00e3o e discuss\u00e3o realizado por professores do INF durante mais de dois\nanos, dando origem ao primeiro curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial (BIA) no Brasil\nat\u00e9 o momento.\n\nA motiva\u00e7\u00e3o deste projeto pedag\u00f3gico vem da busca pelo empreendedorismo, inova\u00e7\u00e3o e\npreenchimento de uma lacuna no ensino superior em Computa\u00e7\u00e3o, que pode ser adequadamente\ncompreendida com o entendimento dos fatores que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do curso e do cen\u00e1rio no\nqual ele est\u00e1 inserido (p. 12 - Contexto); o que remete a William Pollard, segundo o qual \u201csem\nmudan\u00e7a, n\u00e3o h\u00e1 inova\u00e7\u00e3o, criatividade ou incentivo para melhorias. Aqueles que iniciam a\nmudan\u00e7a ter\u00e3o uma oportunidade melhor de administrar a mudan\u00e7a que \u00e9 inevit\u00e1vel\u201d.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 25625, "end_char_idx": 27240, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9": {"__data__": {"id_": "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2a6e9387fcd61b1d6e0b93c07f7a919cee6405eb391fb63d73b77519353cab63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "47d96adcad42f72354a4ffa260cc4e008eb40e28863d3ae4121e8f5b9b748f97", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Os requisitos legais e normativos para cursos superiores de bacharelado foram considerados na\nelabora\u00e7\u00e3o deste PPC, bem como as Diretrizes Curriculares Nacionais (DCN) para os cursos de\nComputa\u00e7\u00e3o.\n\nPor se tratar de um curso novo, h\u00e1 de se esperar um egresso com perfil diferente dos perfis de\negressos dos cursos tradicionais em Computa\u00e7\u00e3o: Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Engenharia de\nComputa\u00e7\u00e3o, Engenharia de Software, Licenciatura em Computa\u00e7\u00e3o e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n(p. 19).\n\n\nA estrutura curricular \u00e9 inovadora e tem papel de destaque neste PPC (p. 37), todavia est\u00e1 de\nacordo com a instru\u00e7\u00e3o normativa que disp\u00f5es sobre as orienta\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de projetos\npedag\u00f3gicos de curso na UFG [CEPEC-4, 2016]. O fluxo sugerido, nos quatro primeiros per\u00edodos,\ninclui majoritariamente disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em Computa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica. As\ndescri\u00e7\u00f5es das disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial (IA) s\u00e3o acompanhadas de uma\nse\u00e7\u00e3o adicional, chamada de \u201cCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d (p. 70), que estabelece compet\u00eancias a serem\ndemonstradas/adquiridas pelo estudante ao final de cada uma das disciplinas. No \u00faltimo per\u00edodo, a\ndisciplina de Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial (p. 69) tem um car\u00e1cter integrador, com carga\nhor\u00e1ria de 384 horas. Al\u00e9m disso, os estudantes estar\u00e3o inseridos em um ambiente acad\u00eamico (p.\n23) onde atividades de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas como parte inerente da sua forma\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 27243, "end_char_idx": 28664, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b": {"__data__": {"id_": "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "872792ffb46cbbbdf062749196b60f74e630b5faa2ea248c99d90d0a47fbb902", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "077ae147cf186c67226b0bd53b71275355487a5e64775e4364c819ae59978167", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "10\n\fIden3\ufb01ca\u00e7\u00e3o\n\n       Nome do curso     Intelig\u00eancia Artificial\n      Grau acad\u00eamico     Bacharelado\n     T\u00edtulo do egresso   Bacharel(a) em Intelig\u00eancia Artificial\n \u00c1rea de conhecimento    Ci\u00eancias Exatas e da Terra (1.00.00.00-3)\n               (CNPq)\n                         Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o (1.03.00.00-7)\n                         Metodologia e T\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o (1.03.03.00-6)\n          Modalidade     Presencial\n       Local de oferta   Instituto de Inform\u00e1tica (UFG)\n                         Alameda Palmeiras, Quadra D, C\u00e2mpus Samambaia\n                         Goi\u00e2nia (GO), CEP 74690-900\n      Reconhecimento     Sem avalia\u00e7\u00e3o ainda\n         Respons\u00e1vel     Instituto de Inform\u00e1tica (INF)\n  Unidades executoras    Instituto de Inform\u00e1tica (INF)\n                         Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica (IME)\n                         Faculdade de Letras (FL)\n     N\u00famero de vagas     40 (quarenta) vagas ofertadas no primeiro semestre do ano letivo.\n         Carga hor\u00e1ria   3.200h (tr\u00eas mil, duzentas horas), coerente com as Diretrizes Curriculares\n                         Nacionais para os Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o.\n  Dura\u00e7\u00e3o do curso em    M\u00ednimo de 8 (oito) semestres e m\u00e1ximo de 14 (quatorze) semestres, em\n            semestres    conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 2, de 18 de Junho de 2007, que\n                         disp\u00f5e sobre a carga hor\u00e1ria m\u00ednima e procedimentos relativos \u00e0\n                         integraliza\u00e7\u00e3o e dura\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, bacharelados, na\n                         modalidade presencial, e com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 3 de 2 de julho de\n                         2007, que disp\u00f5e sobre procedimentos a serem adotados quanto ao conceito\n                         de hora-aula.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 28716, "end_char_idx": 30475, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d": {"__data__": {"id_": "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "47d96adcad42f72354a4ffa260cc4e008eb40e28863d3ae4121e8f5b9b748f97", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d8b6fee18d9e82f0a066203c01b6c3ff22b8825896ad5189eeb930f6a7ac335a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Dura\u00e7\u00e3o do curso em    M\u00ednimo de 8 (oito) semestres e m\u00e1ximo de 14 (quatorze) semestres, em\n            semestres    conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 2, de 18 de Junho de 2007, que\n                         disp\u00f5e sobre a carga hor\u00e1ria m\u00ednima e procedimentos relativos \u00e0\n                         integraliza\u00e7\u00e3o e dura\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, bacharelados, na\n                         modalidade presencial, e com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 3 de 2 de julho de\n                         2007, que disp\u00f5e sobre procedimentos a serem adotados quanto ao conceito\n                         de hora-aula.\n             Turno de    Integral\n       funcionamento\n\n    Forma de ingresso    SiSU (Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada) e, em casos especiais, por meio de:\n                         processos seletivos; transfer\u00eancia ex officio; conv\u00eanios ou acordos culturais;\n                         e reciprocidade diplom\u00e1tica. Os crit\u00e9rios de ingresso ser\u00e3o definidos pela\n                         UFG em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou em editais.\n\n\n\n\n                                                   11\n\fI - Contexto\nO Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial (BIA) foi criado em um contexto no qual se destacam\ntr\u00eas principais aspectos: a aptid\u00e3o do Instituto de Inform\u00e1tica; a car\u00eancia de m\u00e3o de obra apta a\nlidar com IA no mercado, academia e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; e a import\u00e2ncia local do curso. Os tr\u00eas s\u00e3o\ndetalhados nas se\u00e7\u00f5es a seguir.\n\n\nDa ap3d\u00e3o do Ins3tuto de Inform\u00e13ca\nA UFG tem sido uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia no ensino e pesquisa em Computa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica\nno Estado de Goi\u00e1s, desde a d\u00e9cada de 70 com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Estat\u00edstica e\nInform\u00e1tica (DEI). Em 1983, foi criado o curso de bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Em\n1996, o DEI deu origem ao Instituto de Inform\u00e1tica (INF).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 29874, "end_char_idx": 31662, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c": {"__data__": {"id_": "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "077ae147cf186c67226b0bd53b71275355487a5e64775e4364c819ae59978167", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8eb4bfdd509fb10a91c0e58030179ea1f2cb04bd950531019445f81761d3a07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Da ap3d\u00e3o do Ins3tuto de Inform\u00e13ca\nA UFG tem sido uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia no ensino e pesquisa em Computa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica\nno Estado de Goi\u00e1s, desde a d\u00e9cada de 70 com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Estat\u00edstica e\nInform\u00e1tica (DEI). Em 1983, foi criado o curso de bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Em\n1996, o DEI deu origem ao Instituto de Inform\u00e1tica (INF).\n\n\nA partir de 2009, foram criados mais dois cursos de gradua\u00e7\u00e3o: o Bacharelado em Engenharia de\nSoftware (BES), sendo o primeiro curso da modalidade no Brasil; e o Bacharelado em Sistemas de\nInforma\u00e7\u00e3o (BSI). O INF tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela oferta de dezenas de disciplinas da \u00e1rea de\nComputa\u00e7\u00e3o para diversos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFG.\n\nNa p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, o INF j\u00e1 ofertou dezenas de edi\u00e7\u00f5es dos mais variados cursos de\nespecializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Computa\u00e7\u00e3o. Na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu o INF oferece, desde 2001,\no Mestrado Acad\u00eamico em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. A partir de 2010, o INF passou a oferecer o\nDoutorado Acad\u00eamico em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o em parceria com a Universidade Federal do\nMato Grosso do Sul. Em 2018, o programa de Mestrado Acad\u00eamico em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o\nse tornou tamb\u00e9m um programa de Doutorado.\n\nEssa hist\u00f3ria perfaz mais de tr\u00eas d\u00e9cadas de ensino, marcada por diversos projetos de Pesquisa,\nEnsino e Extens\u00e3o; por milhares de egressos, alguns deles ocupando cargos de destaque em\nuniversidades, empresas e organiza\u00e7\u00f5es tanto no Brasil quanto no exterior; al\u00e9m de um corpo de\ndocentes e de t\u00e9cnico-administrativos altamente qualificados.\n\nO INF construiu, ao longo desse per\u00edodo, um consistente envolvimento com empresas e\norganiza\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 31296, "end_char_idx": 32988, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe": {"__data__": {"id_": "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d8b6fee18d9e82f0a066203c01b6c3ff22b8825896ad5189eeb930f6a7ac335a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "df04ff3e4b2cba8d4b144ad9b0fc16e9ef9aa3ae5d5f2e4215fdf4d7d2a6345b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Em 2018, o programa de Mestrado Acad\u00eamico em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o\nse tornou tamb\u00e9m um programa de Doutorado.\n\nEssa hist\u00f3ria perfaz mais de tr\u00eas d\u00e9cadas de ensino, marcada por diversos projetos de Pesquisa,\nEnsino e Extens\u00e3o; por milhares de egressos, alguns deles ocupando cargos de destaque em\nuniversidades, empresas e organiza\u00e7\u00f5es tanto no Brasil quanto no exterior; al\u00e9m de um corpo de\ndocentes e de t\u00e9cnico-administrativos altamente qualificados.\n\nO INF construiu, ao longo desse per\u00edodo, um consistente envolvimento com empresas e\norganiza\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). O Apoema [APOEMA] \u00e9 o\n\u00f3rg\u00e3o do INF respons\u00e1vel pela coopera\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es externas, com foco em\nsolu\u00e7\u00f5es inovadoras.\n\nUm n\u00famero significativo de projetos de Pesquisa e Desenvolvimento (P&D) j\u00e1 foi contabilizado\npelo INF em parceria com organiza\u00e7\u00f5es locais, e alguns com empresas multinacionais (como Dell,\nHP e Samsumg). O INF tamb\u00e9m j\u00e1 participou de v\u00e1rios projetos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\n\n                                               12\n\ffinanciados pela Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Estado de Goi\u00e1s (FAPEG). Nos \u00faltimos anos,\nos maiores destaques se deram para os projetos de P&D que se apoiaram em t\u00e9cnicas da IA.\n\n\nDa car\u00eancia de m\u00e3o de obra\nUm dos motivos para a exist\u00eancia do BIA \u00e9 a necessidade de formar recursos humanos em\nIntelig\u00eancia Artificial. A demanda por profissionais especializados na produ\u00e7\u00e3o de sistemas\ninteligentes e aut\u00f4nomos n\u00e3o existe apenas no exterior, nem tampouco nos grandes centros do\nBrasil, ela faz parte da realidade de diversas regi\u00f5es brasileiras, incluindo o Estado de Goi\u00e1s.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 32389, "end_char_idx": 34026, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574": {"__data__": {"id_": "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8eb4bfdd509fb10a91c0e58030179ea1f2cb04bd950531019445f81761d3a07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "032e911dd4ed2d647765f9d668fdac61cd25d22e1e55e0cf3138213b7c88edbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "O INF tamb\u00e9m j\u00e1 participou de v\u00e1rios projetos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\n\n                                               12\n\ffinanciados pela Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Estado de Goi\u00e1s (FAPEG). Nos \u00faltimos anos,\nos maiores destaques se deram para os projetos de P&D que se apoiaram em t\u00e9cnicas da IA.\n\n\nDa car\u00eancia de m\u00e3o de obra\nUm dos motivos para a exist\u00eancia do BIA \u00e9 a necessidade de formar recursos humanos em\nIntelig\u00eancia Artificial. A demanda por profissionais especializados na produ\u00e7\u00e3o de sistemas\ninteligentes e aut\u00f4nomos n\u00e3o existe apenas no exterior, nem tampouco nos grandes centros do\nBrasil, ela faz parte da realidade de diversas regi\u00f5es brasileiras, incluindo o Estado de Goi\u00e1s.\n\nApesar da demanda do mercado, na ocasi\u00e3o do estudo de viabilidade da cria\u00e7\u00e3o do BIA no INF\n(in\u00edcio de 2019), no Brasil n\u00e3o havia curso de Intelig\u00eancia Artificial, apenas um curso de\nbacharelado presencial em \u201cCi\u00eancia de Dados e Intelig\u00eancia Artificial\u201d, oferecido por uma\nInstitui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior (IES) privada. Ao longo da cria\u00e7\u00e3o do BIA no INF (ano de 2019),\nsurgiram tamb\u00e9m outros dois cursos de Ci\u00eancia de Dados e Intelig\u00eancia Artificial, sendo um\npresencial e o outro, \u00e0 dist\u00e2ncia (ambos em IES privadas). A tradi\u00e7\u00e3o do INF, na socializa\u00e7\u00e3o da\nComputa\u00e7\u00e3o, juntamente com a atua\u00e7\u00e3o em Intelig\u00eancia Artificial do seu corpo docente, resultou\nem proposta pioneira no Pa\u00eds de um curso especificamente voltado para a forma\u00e7\u00e3o de Bachar\u00e9is\nem IA, com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.\n\nA regi\u00e3o da Grande Goi\u00e2nia re\u00fane centenas de empresas de TIC, por\u00e9m elas participam de forma\nt\u00edmida no mercado nacional de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 33328, "end_char_idx": 34998, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f": {"__data__": {"id_": "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "df04ff3e4b2cba8d4b144ad9b0fc16e9ef9aa3ae5d5f2e4215fdf4d7d2a6345b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3a6821a9ca0320a90873d0cb407c6d208279dc07e16e3d8637ec0289e237c258", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Ao longo da cria\u00e7\u00e3o do BIA no INF (ano de 2019),\nsurgiram tamb\u00e9m outros dois cursos de Ci\u00eancia de Dados e Intelig\u00eancia Artificial, sendo um\npresencial e o outro, \u00e0 dist\u00e2ncia (ambos em IES privadas). A tradi\u00e7\u00e3o do INF, na socializa\u00e7\u00e3o da\nComputa\u00e7\u00e3o, juntamente com a atua\u00e7\u00e3o em Intelig\u00eancia Artificial do seu corpo docente, resultou\nem proposta pioneira no Pa\u00eds de um curso especificamente voltado para a forma\u00e7\u00e3o de Bachar\u00e9is\nem IA, com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.\n\nA regi\u00e3o da Grande Goi\u00e2nia re\u00fane centenas de empresas de TIC, por\u00e9m elas participam de forma\nt\u00edmida no mercado nacional de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos. Al\u00e9m de uma ind\u00fastria de TIC\npromissora, h\u00e1 tamb\u00e9m na regi\u00e3o recursos humanos qualificados, disponibilizados especialmente a\npartir dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, dos quais o INF \u00e9 um dos protagonistas.\nFavorecem tamb\u00e9m esse cen\u00e1rio a dimens\u00e3o do Estado de Goi\u00e1s, nona economia nacional, e a\nconsolida\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria 4.0, que se torna mais presente. Portanto, a cria\u00e7\u00e3o do BIA n\u00e3o apenas\nfavorece a populariza\u00e7\u00e3o do uso da Intelig\u00eancia Artificial em Goi\u00e1s, mas tamb\u00e9m significa a\noxigena\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de TIC e do mercado em geral, um salto em qualidade na academia e\nsuporte ao setor p\u00fablico em suas mais diferentes formas de manifesta\u00e7\u00e3o.\n\n\nDa import\u00e2ncia local do curso e dos indicadores socioecon\u00f4micos\nregionais\nO BIA cria a possibilidade de acesso ao ensino superior para aqueles que n\u00e3o podem usufruir do\nensino privado. Segundo o IBGE [IBGE], em Goi\u00e1s, 62.133 estudantes de gradua\u00e7\u00e3o\nfrequentavam cursos p\u00fablicos em 2010, enquanto 156.415 estavam matriculados em cursos\nprivados. Ou seja, estudantes em cursos p\u00fablicos representam menos de 30% do total de\nestudantes matriculados no ensino superior.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 34346, "end_char_idx": 36119, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537": {"__data__": {"id_": "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "032e911dd4ed2d647765f9d668fdac61cd25d22e1e55e0cf3138213b7c88edbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8152818edddcb2e0ab75208265867d572dc92f22752df9d81761764b39da597f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Da import\u00e2ncia local do curso e dos indicadores socioecon\u00f4micos\nregionais\nO BIA cria a possibilidade de acesso ao ensino superior para aqueles que n\u00e3o podem usufruir do\nensino privado. Segundo o IBGE [IBGE], em Goi\u00e1s, 62.133 estudantes de gradua\u00e7\u00e3o\nfrequentavam cursos p\u00fablicos em 2010, enquanto 156.415 estavam matriculados em cursos\nprivados. Ou seja, estudantes em cursos p\u00fablicos representam menos de 30% do total de\nestudantes matriculados no ensino superior.\n\n\n\n                                                 13\n\fO rendimento nominal m\u00e9dio mensal domiciliar per capita de todos os munic\u00edpios brasileiros\nrevela que, das cidades goianas, a capital do estado \u00e9 a melhor posicionada, em vig\u00e9simo quarto\nlugar. O munic\u00edpio goiano seguinte nesta classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s, na posi\u00e7\u00e3o 158. O\nterceiro \u00e9 Jata\u00ed, na posi\u00e7\u00e3o 188. At\u00e9 esta terceira apari\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios goianos, observa-se que o\nEstado do Rio Grande do Sul contribui com 57 munic\u00edpios, S\u00e3o Paulo contribui com 55\nmunic\u00edpios e Santa Catarina com 25 munic\u00edpios.\n\nQuando se analisa o produto interno bruto (PIB) dos munic\u00edpios brasileiros, dentre os cem\nmaiores, Goi\u00e1s contribui com apenas 2 munic\u00edpios (Goi\u00e2nia e An\u00e1polis). Reunidos, estes dois\nmunic\u00edpios possuem PIB inferior ao do d\u00e9cimo terceiro colocado, S\u00e3o Bernardo do Campo (SP).\n\nOs valores expostos acima sugerem que a capacidade de financiamento privado do ensino superior\nem Goi\u00e1s \u00e9 inferior \u00e0 de outros estados. Apesar dessa limita\u00e7\u00e3o, menos de 30% do total de\nestudantes est\u00e3o matriculados em cursos superiores p\u00fablicos.\n\nAqueles que conseguem acesso ao ensino superior, p\u00fablico ou privado, s\u00e3o minoria em Goi\u00e1s.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 35655, "end_char_idx": 37306, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a": {"__data__": {"id_": "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3a6821a9ca0320a90873d0cb407c6d208279dc07e16e3d8637ec0289e237c258", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "90b7d84c6c2e03e88ae669b4d501f10924ab5dd47be1d401329aba826e075bca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Quando se analisa o produto interno bruto (PIB) dos munic\u00edpios brasileiros, dentre os cem\nmaiores, Goi\u00e1s contribui com apenas 2 munic\u00edpios (Goi\u00e2nia e An\u00e1polis). Reunidos, estes dois\nmunic\u00edpios possuem PIB inferior ao do d\u00e9cimo terceiro colocado, S\u00e3o Bernardo do Campo (SP).\n\nOs valores expostos acima sugerem que a capacidade de financiamento privado do ensino superior\nem Goi\u00e1s \u00e9 inferior \u00e0 de outros estados. Apesar dessa limita\u00e7\u00e3o, menos de 30% do total de\nestudantes est\u00e3o matriculados em cursos superiores p\u00fablicos.\n\nAqueles que conseguem acesso ao ensino superior, p\u00fablico ou privado, s\u00e3o minoria em Goi\u00e1s.\nSegundo o [IBGE], em 2010 Goi\u00e1s tinha 1.213.946 pessoas com curso m\u00e9dio completo, enquanto\napenas 218.548 estavam matriculadas em curso superior. Ou seja, menos de 20% continuam seus\nestudos at\u00e9 o ensino superior. Neste censo, Goi\u00e1s tinha 394.491 cidad\u00e3os com curso superior\ncompleto em uma popula\u00e7\u00e3o total de 6.003.788, ou seja, 6,5% da popula\u00e7\u00e3o com curso superior. O\nEstado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, apresenta uma taxa superior a 10%. Taxas bastante superiores\ns\u00e3o encontradas em outros pa\u00edses [OECD, 2012].\n\nAl\u00e9m de contribuir para melhoria dos indicadores de educa\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s, o BIA potencializa o\ncrescimento da economia goiana por meio de alternativas ao agroneg\u00f3cio, especialmente por meio\nde uma forma\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o empreendedorismo e a inova\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o BIA fomenta a\nparticipa\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s em um mercado valioso, al\u00e9m de promover a cria\u00e7\u00e3o de empregos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 36694, "end_char_idx": 38182, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0": {"__data__": {"id_": "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8152818edddcb2e0ab75208265867d572dc92f22752df9d81761764b39da597f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "522e321e749992d3a5db0ab818f32dd535167b63648d635c4bb971d6b213b90c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "O\nEstado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, apresenta uma taxa superior a 10%. Taxas bastante superiores\ns\u00e3o encontradas em outros pa\u00edses [OECD, 2012].\n\nAl\u00e9m de contribuir para melhoria dos indicadores de educa\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s, o BIA potencializa o\ncrescimento da economia goiana por meio de alternativas ao agroneg\u00f3cio, especialmente por meio\nde uma forma\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o empreendedorismo e a inova\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o BIA fomenta a\nparticipa\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s em um mercado valioso, al\u00e9m de promover a cria\u00e7\u00e3o de empregos.\n\n\nA posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do BIA pode ser notada por iniciativas nacionais e internacionais. Em Goi\u00e1s,\nser\u00e1 estabelecido, com o apoio da FAPEG, o Centro de Excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\n(CEIA). Dentre os objetivos da iniciativa do CEIA, destaca-se o apoio ao estabelecimento do novo\nBacharelado em Intelig\u00eancia Artificial da UFG. Recentemente, o ministro de Ci\u00eancia e\nTecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC) anunciou o apoio e financiamento para o\nestabelecimento de oito centros de excel\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial no pa\u00eds. O pioneirismo das\na\u00e7\u00f5es e projetos do Instituto de Inform\u00e1tica e a iniciativa da FAPEG proporcionaram uma\nvantagem competitiva relevante no movimento estrat\u00e9gico proposto pelo MCTIC.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 37675, "end_char_idx": 38906, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655": {"__data__": {"id_": "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "90b7d84c6c2e03e88ae669b4d501f10924ab5dd47be1d401329aba826e075bca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "45ddc9a2db2918a0816c4f411cb953db0ed3ea215c1b1bc378808d5c4295fae0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "14\n\fNo contexto internacional, o MIT \u2013 Massachusetts Institute of Technology \u2013 anunciou um plano\npara remodelar seu programa acad\u00eamico, contando com o investimento de US$ 1 bilh\u00e3o para a\nconstru\u00e7\u00e3o de uma Faculdade de IA1 - maior investimento em IA feito por uma institui\u00e7\u00e3o\namericana, at\u00e9 o momento2. Ademais, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o de Bacharelados em outras\nUniversidades de contexto mundial relevantes tais como University of Edinburgh e Carnegie\nMellon University (CMU). Constata-se tamb\u00e9m que diversos pa\u00edses l\u00edderes mundiais j\u00e1 possuem\nou est\u00e3o definindo estrat\u00e9gias nacionais para IA, por exemplo EUA, China, Alemanha, Fran\u00e7a,\nJap\u00e3o e R\u00fassia.3\n\n\n\nII - Exposi\u00e7\u00e3o de mo3vos\nA depend\u00eancia da sociedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Computa\u00e7\u00e3o, em especial \u00e0 IA, continua se expandindo,\ninclusive em tarefas que antes eram exclusivas dos seres humanos, como diagnosticar uma pessoa\ncom tipo de doen\u00e7a rara. A quantidade de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em dados estruturados ou n\u00e3o\nestruturados, tem passado por um processo de crescimento chamado de Explos\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, 4\nj\u00e1 discutido desde os anos 1980, antes mesmo da populariza\u00e7\u00e3o dos computadores, da internet e\ndos smartphones. Tratar essa quantidade de informa\u00e7\u00e3o de forma minimamente razo\u00e1vel, tornou-\nse uma tarefa invi\u00e1vel para os seres humanos. Consequentemente, tamb\u00e9m tem crescido a\ndemanda por sistemas inteligentes e por profissionais que visam atender essa sorte de quest\u00e3o. O\nconhecimento necess\u00e1rio para produzir sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos capazes de tratar esse\nvolume de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 denominado de Intelig\u00eancia Artificial.\n\nTradicionalmente, esse conhecimento e as habilidades necess\u00e1rias s\u00e3o adquiridas por egressos de\noutros cursos de gradua\u00e7\u00e3o, em especial durante os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu na \u00e1rea\nde Computa\u00e7\u00e3o. Nesses casos, a apropria\u00e7\u00e3o de habilidades ocorre de forma parcial, pois n\u00e3o h\u00e1\nespa\u00e7o em tais cursos para cobrir adequadamente essa extensa \u00e1rea.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 38959, "end_char_idx": 40893, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409": {"__data__": {"id_": "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "522e321e749992d3a5db0ab818f32dd535167b63648d635c4bb971d6b213b90c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f6e709b0c7f026556fecf953907433b9173066bf46b377478d3552b0a7664989", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o e enriquecimento da discuss\u00e3o acerca da maturidade e da abrang\u00eancia da\n\u00e1rea de conhecimento, s\u00e3o apresentados a seguir tr\u00eas gr\u00e1ficos na forma de decomposi\u00e7\u00f5es\nhier\u00e1rquicas (ou mapas mentais). O primeiro, Figura 1, mostra como a IA pode ser entendida por\nmeio de diversos paradigmas que a formaram e a sustentaram ao longo do tempo.\n\n\n\n\n1 https://www.theverge.com/2018/10/15/17978056/mit-college-of-computing-ai-interdisciplinary-research\n2 https://www.technologyreview.com/f/612293/mit-has-just-announced-a-1-billion-plan-to-create-a-new-college-\nfor-ai/\n3 https://www.lawgorithm.com.br/estrategias-ia/\n4 Buckminster Fuller, R. Critical Path (1981) New York: St Martin's Press\n\n                                                       15\n\f             Figura 1: Intelig\u00eancia Ar'\ufb01cial e seus paradigmas formadores (\u201ctribos\u201d).\n\n\nNa Figura 2, a IA \u00e9 vista por meio da organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o a ser trabalhada para obten\u00e7\u00e3o de\nconhecimento.\n\n\n\n\n             Figura 2: Intelig\u00eancia Ar'\ufb01cial e a forma de organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n\n\nA Figura 3 exibe a vis\u00e3o dos processos t\u00edpicos que auxiliam a IA a tratar os dados com o objetivo\nde prepar\u00e1-los para as t\u00e9cnicas das sub\u00e1reas.\n\n\n\n\n                                                16\n\f          Figura 3: Intelig\u00eancia Ar'\ufb01cial e processos Epicos de prepara\u00e7\u00e3o dos dados.\n\n\nPartindo destas vis\u00f5es, entre outras poss\u00edveis, torna-se evidente a dificuldade encontrada por\nmuitas empresas em contratar profissionais qualificados e a preocupa\u00e7\u00e3o de muitas na\u00e7\u00f5es em\nproporcionar esta forma\u00e7\u00e3o como parte integrante do seu desenvolvimento nacional.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 40896, "end_char_idx": 42502, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711": {"__data__": {"id_": "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "45ddc9a2db2918a0816c4f411cb953db0ed3ea215c1b1bc378808d5c4295fae0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2ff6d0c2326a6b6e898261246e024a4ed4593d5fa93716927ab58b80436c91d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Na Figura 2, a IA \u00e9 vista por meio da organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o a ser trabalhada para obten\u00e7\u00e3o de\nconhecimento.\n\n\n\n\n             Figura 2: Intelig\u00eancia Ar'\ufb01cial e a forma de organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n\n\nA Figura 3 exibe a vis\u00e3o dos processos t\u00edpicos que auxiliam a IA a tratar os dados com o objetivo\nde prepar\u00e1-los para as t\u00e9cnicas das sub\u00e1reas.\n\n\n\n\n                                                16\n\f          Figura 3: Intelig\u00eancia Ar'\ufb01cial e processos Epicos de prepara\u00e7\u00e3o dos dados.\n\n\nPartindo destas vis\u00f5es, entre outras poss\u00edveis, torna-se evidente a dificuldade encontrada por\nmuitas empresas em contratar profissionais qualificados e a preocupa\u00e7\u00e3o de muitas na\u00e7\u00f5es em\nproporcionar esta forma\u00e7\u00e3o como parte integrante do seu desenvolvimento nacional.\n\n\nDiferentemente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, stricto sensu ou lato senso, o Bacharelado proporciona uma\nbase curricular de ensino que prepara o estudante para atuar de forma mais ampla no mercado ao\nformar profissionais generalistas, com conhecimentos nos fundamentos de uma dada atua\u00e7\u00e3o\nprofissional. Associado \u00e0 base curricular, um ambiente favor\u00e1vel ao desenvolvimento humano e\nprofissional desde o primeiro dia do ingresso do estudante, permitir\u00e1 que a UFG contribua com a\ndiminui\u00e7\u00e3o da car\u00eancia de profissionais em IA.\n\n\nDos fatores internos no INF\nA discuss\u00e3o interna para a cria\u00e7\u00e3o de um Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial remonta a 2017,\nembora a atua\u00e7\u00e3o do INF na \u00e1rea de conhecimento seja anterior \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do INF por\nmeio de pesquisas e desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos de seus docentes.\n\n\nPara efeito hist\u00f3rico, \u00e9 importante registrar alguns eventos recentes e que de alguma forma\nrevelam a aten\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea de conhecimento tem despertado.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 41744, "end_char_idx": 43457, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5": {"__data__": {"id_": "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f6e709b0c7f026556fecf953907433b9173066bf46b377478d3552b0a7664989", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a79c3640bbc745681f68c7fa77729bf222831950a8887ab5e9711c26e345c0c7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Dos fatores internos no INF\nA discuss\u00e3o interna para a cria\u00e7\u00e3o de um Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial remonta a 2017,\nembora a atua\u00e7\u00e3o do INF na \u00e1rea de conhecimento seja anterior \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do INF por\nmeio de pesquisas e desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos de seus docentes.\n\n\nPara efeito hist\u00f3rico, \u00e9 importante registrar alguns eventos recentes e que de alguma forma\nrevelam a aten\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea de conhecimento tem despertado.\n\n\n\n\n                                                 17\n\fEm agosto de 2017, foi realizado um Workshop contendo os resultados de projetos executados por\nestudantes das disciplinas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (stricto sensu) relacionadas a IA e ministradas no\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o do INF. Um dos objetivos do evento foi\nproporcionar uma vis\u00e3o pr\u00e1tica e ampla dos resultados dos projetos principalmente para o p\u00fablico\nexterno \u00e0 Universidade. O evento foi realizado no dia 15 de agosto de 2017, no p\u00e1tio do Instituto\nde Inform\u00e1tica, com a presen\u00e7a de dezenas de convidados n\u00e3o apenas do Estado de Goi\u00e1s. Alguns\nconvidados fizeram parte da Comiss\u00e3o Julgadora dos trabalhos expostos e escolheram os trabalhos\npremiados. Em fun\u00e7\u00e3o da surpresa com a qualidade dos trabalhos, um dos jurados convidados\nsugeriu e patrocinou uma nova rodada do evento na semana seguinte em um hotel de Goi\u00e2nia.\nEsta segunda rodada foi realizada no dia 22 de agosto de 2017 com presen\u00e7a ainda maior de\nconvidados locais e de outros Estados.\n\n\nEntre os dias 5 e 9 de fevereiro de 2018, foi realizada a primeira Deep Learning Brasil Summer\nSchool. Uma Escola de Ver\u00e3o voltada para a dissemina\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Deep Learning, uma das\nt\u00e9cnicas mais utilizadas no campo da IA atualmente. Foram recebidos mais de 504 pedidos de\ninscri\u00e7\u00e3o de 15 Estados diferentes e 3 pa\u00edses para um total inicial de 40 vagas, que foi ampliado\npara 90 vagas.5", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 43019, "end_char_idx": 44883, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3": {"__data__": {"id_": "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2ff6d0c2326a6b6e898261246e024a4ed4593d5fa93716927ab58b80436c91d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "814e248fce34922055ebeb87fbb49a797151e84f4d171bfc3d50f784a128391d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Entre os dias 5 e 9 de fevereiro de 2018, foi realizada a primeira Deep Learning Brasil Summer\nSchool. Uma Escola de Ver\u00e3o voltada para a dissemina\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Deep Learning, uma das\nt\u00e9cnicas mais utilizadas no campo da IA atualmente. Foram recebidos mais de 504 pedidos de\ninscri\u00e7\u00e3o de 15 Estados diferentes e 3 pa\u00edses para um total inicial de 40 vagas, que foi ampliado\npara 90 vagas.5\n\n\nEm abril de 2019, mais uma edi\u00e7\u00e3o do Workshop de trabalhos de IA foi realizada em um Hotel de\nGoi\u00e2nia. O evento recebeu cerca de 1500 visitantes.\n\n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es obtidas e compartilhadas com v\u00e1rios setores da economia e com a\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em diversos escal\u00f5es nos \u00faltimos anos, o INF se ofereceu \u00e0 UFG e ao MEC\npara criar o primeiro Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial no Brasil.\n\n\n\nIII - Obje3vos\n\nObje3vo geral\nO BIA tem como objetivo:\n         Formar profissionais aptos a contribuir efetivamente com o desenvolvimento de Sistemas\n         Inteligentes e Aut\u00f4nomos seguindo princ\u00edpios \u00e9ticos e postura profissional.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 44491, "end_char_idx": 45525, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd": {"__data__": {"id_": "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a79c3640bbc745681f68c7fa77729bf222831950a8887ab5e9711c26e345c0c7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8c350fbc0f0ff552ccd4fced9a84988847dbbaba011c6f1e22882107410aa10f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Em abril de 2019, mais uma edi\u00e7\u00e3o do Workshop de trabalhos de IA foi realizada em um Hotel de\nGoi\u00e2nia. O evento recebeu cerca de 1500 visitantes.\n\n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es obtidas e compartilhadas com v\u00e1rios setores da economia e com a\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em diversos escal\u00f5es nos \u00faltimos anos, o INF se ofereceu \u00e0 UFG e ao MEC\npara criar o primeiro Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial no Brasil.\n\n\n\nIII - Obje3vos\n\nObje3vo geral\nO BIA tem como objetivo:\n         Formar profissionais aptos a contribuir efetivamente com o desenvolvimento de Sistemas\n         Inteligentes e Aut\u00f4nomos seguindo princ\u00edpios \u00e9ticos e postura profissional.\n\n\nObje3vos espec\u00ed\ufb01cos\n    \u2022    Reconhecer e valorizar o respeito \u00e0 diversidade. Conforme se l\u00ea na Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n         em seu Art. 3.\u00ba, inciso IV: \u201cpromover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a,\n         sexo, cor, idade e quaisquer outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o\u201d.\n5   Dispon\u00edvel    em   http://www.deeplearningbrasil.com.br/index.php/blog/144-inscricoes-aceitas-para-o-deep-\nlearning- brasil-summer-school-2018\n\n                                                    18\n\f    \u2022   Ampliar a compreens\u00e3o acerca de quest\u00f5es ambientais e, ao mesmo tempo, valorizar\n        projetos sustent\u00e1veis.\n    \u2022   Contribuir com a demanda da sociedade por sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos de\n        qualidade.\n    \u2022   Conceber e desenvolver solu\u00e7\u00f5es e produtos inovadores.\n    \u2022   Promover a socializa\u00e7\u00e3o do uso da Intelig\u00eancia Artificial no mercado, no setor p\u00fablico e\n        na academia.\n    \u2022   Viabilizar atividades econ\u00f4micas de alto valor (por meio da IA e a\u00e7\u00f5es empreendedoras).\n    \u2022   Criar alternativa econ\u00f4mica para o Estado de Goi\u00e1s.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 44886, "end_char_idx": 46579, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce": {"__data__": {"id_": "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "814e248fce34922055ebeb87fbb49a797151e84f4d171bfc3d50f784a128391d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f3ad62f6af7b9deece988536080529d70fedc331343af562a9eac3a3705be42a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "IV - Expecta3va da forma\u00e7\u00e3o do pro\ufb01ssional\n\nPer\ufb01l do egresso\nO egresso do BIA \u00e9 um profissional com capacita\u00e7\u00e3o s\u00f3lida em Intelig\u00eancia Artificial. Para isso,\nespera-se deste processo forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica consistente em Computa\u00e7\u00e3o e abrangente e aprofundada\nem Intelig\u00eancia Artificial.\n\nO mercado de atua\u00e7\u00e3o do egresso \u00e9 abrangente, e decorre da depend\u00eancia da sociedade por\nsolu\u00e7\u00f5es de grande efici\u00eancia para problemas de alta complexidade, das quais, muitas s\u00e3o\nconsideradas solu\u00e7\u00f5es \u201cinteligentes\u201d. \u00c9 importante destacar que esta depend\u00eancia tende a ter um\ncar\u00e1ter de sobreviv\u00eancia face \u00e0 iminente revolu\u00e7\u00e3o industrial, conhecida tamb\u00e9m por Ind\u00fastria 4.0.\n\nDiante disso, entende-se que o bacharel em Intelig\u00eancia Artificial deve ser capaz contribuir\nefetivamente com equipes na produ\u00e7\u00e3o de modelos abstratos e solu\u00e7\u00f5es de IA, bem como na\nimplementa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo ou uso de ferramentas e frameworks adequados \u00e0 finalidade.\n\n\nEspera-se tamb\u00e9m do bacharel em IA, perfil empreendedor para atuar de forma aut\u00f4noma em\nprojetos de P&D assim como habilidades para conduzir trabalhos de pesquisas acad\u00eamicas.\n\n\nTanto a atua\u00e7\u00e3o junta ao mercado, quanto em a\u00e7\u00f5es empreendedoras de P&D ou de pesquisas\nacad\u00eamicas devem ser pautadas por postura profissional e conduta \u00e9tica do egresso.\n\nAs habilidades do egresso incluem o que \u00e9 necess\u00e1rio para lidar com a identifica\u00e7\u00e3o,\ncompreens\u00e3o, an\u00e1lise e modelagem de problemas; proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inteligentes, usando\nt\u00e9cnicas, ferramentas, frameworks e processos adequados; e implementa\u00e7\u00e3o, refinamento e\nsustenta\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.\n\n\nHabilidades do egresso\nEspera-se que os egressos do curso de bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 46582, "end_char_idx": 48268, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d": {"__data__": {"id_": "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8c350fbc0f0ff552ccd4fced9a84988847dbbaba011c6f1e22882107410aa10f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fa6d0ca44467593eb2004befaa5a70b826453b1c574d8b9acee9efc084f87112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Tanto a atua\u00e7\u00e3o junta ao mercado, quanto em a\u00e7\u00f5es empreendedoras de P&D ou de pesquisas\nacad\u00eamicas devem ser pautadas por postura profissional e conduta \u00e9tica do egresso.\n\nAs habilidades do egresso incluem o que \u00e9 necess\u00e1rio para lidar com a identifica\u00e7\u00e3o,\ncompreens\u00e3o, an\u00e1lise e modelagem de problemas; proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inteligentes, usando\nt\u00e9cnicas, ferramentas, frameworks e processos adequados; e implementa\u00e7\u00e3o, refinamento e\nsustenta\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.\n\n\nHabilidades do egresso\nEspera-se que os egressos do curso de bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial:\n\n\n                                                19\n\f    \u2022     Possuam s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancia de Dados e\n          Engenharia de Sistemas que os capacitem identificar, compreender, analisar, modelar e\n          construir sistemas computacionais capazes de lidar com problemas complexos, incluindo\n          sistemas embarcados e aut\u00f4nomos, de forma inovadora e empreendedora.\n    \u2022     Sejam capazes de analisar e explorar grandes bases de dados, extraindo delas\n          conhecimento que d\u00ea suporte \u00e0 tomada de decis\u00f5es.\n    \u2022     Sejam capazes de integrar dispositivos e sistemas j\u00e1 existentes de forma a produzirem\n          novos ambientes ou solu\u00e7\u00f5es computacionais.\n    \u2022     Sejam capazes de utilizar as t\u00e9cnicas e ferramentas da Intelig\u00eancia Artificial,\n          compreendendo o impacto direto ou indireto sobre as pessoas e a sociedade.\n    \u2022     Sejam capazes de trabalhar de forma harmoniosa, profissional e \u00e9tica, individualmente e\n          em grupo com outros profissionais da Computa\u00e7\u00e3o e/ou de outras \u00e1reas, de forma\n          colaborativa e proativa.\n    \u2022     Compreendam os aspectos econ\u00f4micos e financeiros, associados a novos produtos e\n          organiza\u00e7\u00f5es.\n    \u2022     Reconhe\u00e7am o car\u00e1ter fundamental da inova\u00e7\u00e3o e da criatividade e compreendam as\n          perspectivas de neg\u00f3cios e oportunidades relevantes.\n    \u2022     Conduzam a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de aperfei\u00e7oamento e atualiza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o.\n    \u2022     Participem da comunica\u00e7\u00e3o de ideias com clareza, seja na forma verbal ou escrita.\n    \u2022     Encarem com resili\u00eancia a compreens\u00e3o de problemas de alta complexidade, a\n          identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades e a busca por novas solu\u00e7\u00f5es.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 47680, "end_char_idx": 49984, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac": {"__data__": {"id_": "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f3ad62f6af7b9deece988536080529d70fedc331343af562a9eac3a3705be42a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8fd47c4c8e74b39598e41cd5a82f5644393f3eaf0d2d4fa9012781abbd77d966", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "V - Princ\u00edpios norteadores\nO BIA apoia-se em princ\u00edpios necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do curso (p. 18) e do perfil\ndo egresso (p. 19). Esses princ\u00edpios s\u00e3o apresentados a seguir.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 49988, "end_char_idx": 50175, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597": {"__data__": {"id_": "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fa6d0ca44467593eb2004befaa5a70b826453b1c574d8b9acee9efc084f87112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "38237244c5bdb79b1b00ce3c64fbf867a487ebb352ed79d1dde10eb8269fc16f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "V - Princ\u00edpios norteadores\nO BIA apoia-se em princ\u00edpios necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do curso (p. 18) e do perfil\ndo egresso (p. 19). Esses princ\u00edpios s\u00e3o apresentados a seguir.\n\n\nForma\u00e7\u00e3o \u00c93ca e Fun\u00e7\u00e3o Social do Pro\ufb01ssional\nA viv\u00eancia de princ\u00edpios \u00e9ticos e o conhecimento sobre a responsabilidade social do Bacharel em\nIntelig\u00eancia Artificial s\u00e3o elementos fundamentais para a constitui\u00e7\u00e3o da postura profissional do\negresso do BIA.\n\nO comportamento \u00e9tico e profissional ser\u00e1 trabalhado nas atividades do curso. A exig\u00eancia de uma\nconduta apropriada em um ambiente acad\u00eamico motivador e em sala de aula, tanto dos docentes\nquanto dos estudantes, contribui com essa forma\u00e7\u00e3o. Isso significa promover a qualidade de vida,\no respeito \u00e0 diversidade e o respeito ao meio ambiente. Nesse sentido, n\u00e3o apenas as disciplinas,\nmas toda e qualquer a\u00e7\u00e3o, deve ser pautada pela reflex\u00e3o do impacto no contexto no qual se\ninsere.\n\n                                                 20\n\fEm particular, \u00e9tica \u00e9 assunto de uma das disciplinas do segundo semestre do curso, \u201cComputa\u00e7\u00e3o\ne Sociedade\u201d (p. 47), e volta a ser explicitamente tratada, junto com aspectos profissionais, na\n\u00faltima disciplina do curso \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\u201d (p. 69). Neste caso, a postura\n\u00e9tica e profissional \u00e9 condi\u00e7\u00e3o a ser observada para aprova\u00e7\u00e3o nessa disciplina.\n\nAinda conv\u00e9m destacar que nesta \u00e1rea h\u00e1 duas principais correntes de \u00e9tica a serem observadas:\n\u00c9tica de Rob\u00f4 (ou Robo\u00e9tica), que se refere \u00e0 moralidade de como humanos projetam, constroem,\nusam e tratam rob\u00f4s e outros seres inteligentes artificiais [VERUGGIO, 2007]; e \u00c9tica de\nM\u00e1quina, que se concerne ao projeto de Agentes Artificias Morais, rob\u00f4s ou seres inteligentes\nartificiais que se comportam moralmente ou como pensamento moral [ANDERSON, M. &\nANDERSON, S. L., 2011]. Essas correntes fundamentam aspectos \u00e9ticos e morais a serem\nobservados no conv\u00edvio di\u00e1rio do curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 49988, "end_char_idx": 51921, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37": {"__data__": {"id_": "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8fd47c4c8e74b39598e41cd5a82f5644393f3eaf0d2d4fa9012781abbd77d966", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fae1e97315e9b002becffeab0557fa23005e8af3d771cff2cb2bbdb4b31fc696", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\nA forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica proposta para o BIA est\u00e1 fundamentada em bases s\u00f3lidas: as Diretrizes\nCurriculares Nacionais [MEC 2016]; a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade em Computa\u00e7\u00e3o, definida\npelo pr\u00f3prio INF; e vers\u00f5es recentes dos corpos de conhecimentos das \u00e1reas que fazem parte da IA\nmoderna. Por consequ\u00eancia, o conte\u00fado abordado no curso n\u00e3o diverge das orienta\u00e7\u00f5es nacionais\ne internacionais em Computa\u00e7\u00e3o e em Intelig\u00eancia Artificial. Ademais, a organiza\u00e7\u00e3o dele \u00e9 uma\n\u201ccontribui\u00e7\u00e3o\u201d para a \u00e1rea de IA e a Computa\u00e7\u00e3o no Brasil, haja vista que n\u00e3o h\u00e1 outro\nBacharelado em IA no pa\u00eds at\u00e9 o momento presente e que essa organiza\u00e7\u00e3o se baseia em\nexperi\u00eancias aprendidas no INF, juntamente com uma vis\u00e3o hol\u00edstica do aprendizado em sistemas\ninteligentes e aut\u00f4nomos, o que contrasta com a frequente apresenta\u00e7\u00e3o fragmentada desta \u00e1rea em\nespecial em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\n\nAs atividades do curso s\u00e3o voltadas para emprego da IA em projetos de P&D, nos quais os\nconhecimentos e habilidades s\u00e3o exigidos de forma integrada e contextualizada. O isolamento de\nconte\u00fado \u00e9 adequado para a classifica\u00e7\u00e3o do conhecimento que, sem o devido cuidado, pode\ninduzir a defini\u00e7\u00e3o de disciplinas. A estrat\u00e9gia de defini\u00e7\u00e3o das disciplinas do BIA \u00e9 fornecida a\nseguir.\n\n\nEstrat\u00e9gia da de\ufb01ni\u00e7\u00e3o das disciplinas\nAs disciplinas do BIA foram definidas a partir do cruzamento de fronteiras de sub\u00e1reas do\nconhecimento da Intelig\u00eancia Artificial, Computa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica. A estrat\u00e9gia na qual se define\numa disciplina por sub\u00e1rea foi prescindida. Conv\u00e9m ressaltar que o corpo de conhecimento da\n\u00e1rea foi extensivamente discutido e empregado.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 51924, "end_char_idx": 53553, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939": {"__data__": {"id_": "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "38237244c5bdb79b1b00ce3c64fbf867a487ebb352ed79d1dde10eb8269fc16f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "09d360635b1e45e76b77567f076f3cf8febfda77bccb148d1ea977ab6699b5dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Estrat\u00e9gia da de\ufb01ni\u00e7\u00e3o das disciplinas\nAs disciplinas do BIA foram definidas a partir do cruzamento de fronteiras de sub\u00e1reas do\nconhecimento da Intelig\u00eancia Artificial, Computa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica. A estrat\u00e9gia na qual se define\numa disciplina por sub\u00e1rea foi prescindida. Conv\u00e9m ressaltar que o corpo de conhecimento da\n\u00e1rea foi extensivamente discutido e empregado.\n\n\n                                                 21\n\fEm vez de adotar a classifica\u00e7\u00e3o comumente empregada em disciplinas de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o ou em livros amplamente adotados, o conte\u00fado (ementa) atribu\u00eddo a cada disciplina do\nBIA levou em considera\u00e7\u00e3o t\u00f3picos entre os quais h\u00e1 sinergia. Essa orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com\npr\u00e1ticas em Intelig\u00eancia Artificial, que n\u00e3o apenas reconhece, mas tamb\u00e9m respeita os v\u00ednculos\nentre as suas sub\u00e1reas. Isso resultou em disciplinas coerentes com a pr\u00e1tica em Intelig\u00eancia\nArtificial.\n\n\nA Figura 4 ilustra uma disciplina X qualquer do BIA, composta por conte\u00fado das sub\u00e1reas A, B e\nC. Isso significa que o conte\u00fado de X n\u00e3o est\u00e1 contido estritamente na sub\u00e1rea A, B ou C. Em vez\ndisso, re\u00fane e explora a interdepend\u00eancia de conceitos destas quatro sub\u00e1reas.\n\n\n\n\n              Figura 4: Disciplina do curso baseada em conhecimento de v\u00e1rias sub\u00e1reas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 53189, "end_char_idx": 54451, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c": {"__data__": {"id_": "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fae1e97315e9b002becffeab0557fa23005e8af3d771cff2cb2bbdb4b31fc696", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1c8f1ae548f24768a4b17778071df9a0bb8e279a8f3c1a6fc591be2477830455", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A Figura 4 ilustra uma disciplina X qualquer do BIA, composta por conte\u00fado das sub\u00e1reas A, B e\nC. Isso significa que o conte\u00fado de X n\u00e3o est\u00e1 contido estritamente na sub\u00e1rea A, B ou C. Em vez\ndisso, re\u00fane e explora a interdepend\u00eancia de conceitos destas quatro sub\u00e1reas.\n\n\n\n\n              Figura 4: Disciplina do curso baseada em conhecimento de v\u00e1rias sub\u00e1reas.\n\n\nAs sub\u00e1reas \u201cAprendizado de M\u00e1quina Supervisionado\u201d e \u201cAprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o\nSupervisionado\u201d e \u201cAprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o\u201d por exemplo, s\u00e3o contempladas em\nv\u00e1rias disciplinas do curso e n\u00e3o apenas nas disciplinas nas quais s\u00e3o o foco principal de interesse.\nA disciplina que enfatiza \u201cPercep\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica\u201d, por exemplo, inclui aspectos de \u201cVis\u00e3o\nComputacional\u201d, \u201cInternet das Coisas\u201d e \u201cProcessamento Digital de Sinais e Imagens\u201d. De forma\nresumida, as disciplinas n\u00e3o s\u00e3o uma proje\u00e7\u00e3o cartesiana de 20 sub\u00e1reas de conhecimento da\nIntelig\u00eancia Artificial. Em vez disso, s\u00e3o 20 disciplinas cobrindo reiteradamente v\u00e1rias \u00e1reas da\nIA, das quais uma disciplina cobre diversas \u00e1reas necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o de um projeto real\nde produ\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos.\n\n\nAr3cula\u00e7\u00e3o entre Teoria e Pr\u00e13ca Pro\ufb01ssional\nO Perfil do Egresso (p. 19) exige do estudante concluinte o envolvimento com o fazer, a partir do\nexerc\u00edcio do conhecimento de Intelig\u00eancia Artificial.\n\n\n\n\n                                                 22\n\fEssa articula\u00e7\u00e3o \u00e9 explicitamente estabelecida por meio da se\u00e7\u00e3o \u201cCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d definida\npara cada disciplina de Intelig\u00eancia Artificial. Estas condi\u00e7\u00f5es, em geral, definem o que o egresso\n\u00e9 capaz de realizar com o conhecimento. Dessa forma, o que convencionalmente se limita ao\nconte\u00fado, ou teoria, dever\u00e1 ser exercitado, por meio de pr\u00e1ticas, com n\u00edvel bem definido de\nprofici\u00eancia.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 54089, "end_char_idx": 55888, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5": {"__data__": {"id_": "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "09d360635b1e45e76b77567f076f3cf8febfda77bccb148d1ea977ab6699b5dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cb944a45bebb7f6de4e3c3d83b6968e579993816563700140858dddc09f4fa19", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Ar3cula\u00e7\u00e3o entre Teoria e Pr\u00e13ca Pro\ufb01ssional\nO Perfil do Egresso (p. 19) exige do estudante concluinte o envolvimento com o fazer, a partir do\nexerc\u00edcio do conhecimento de Intelig\u00eancia Artificial.\n\n\n\n\n                                                 22\n\fEssa articula\u00e7\u00e3o \u00e9 explicitamente estabelecida por meio da se\u00e7\u00e3o \u201cCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d definida\npara cada disciplina de Intelig\u00eancia Artificial. Estas condi\u00e7\u00f5es, em geral, definem o que o egresso\n\u00e9 capaz de realizar com o conhecimento. Dessa forma, o que convencionalmente se limita ao\nconte\u00fado, ou teoria, dever\u00e1 ser exercitado, por meio de pr\u00e1ticas, com n\u00edvel bem definido de\nprofici\u00eancia.\n\n\nA disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\u201d (p. 69) \u00e9 um ponto expl\u00edcito do curso no qual\na pr\u00e1tica \u00e9 o elemento principal, perfazendo 384 horas. O fazer, contudo, n\u00e3o est\u00e1 restrito a essa\ndisciplina. A capacidade de realiza\u00e7\u00e3o de atividades pertinentes ao desenvolvimento de sistemas\ninteligentes e aut\u00f4nomos \u00e9 exig\u00eancia em boa parte das disciplinas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 55245, "end_char_idx": 56251, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50": {"__data__": {"id_": "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1c8f1ae548f24768a4b17778071df9a0bb8e279a8f3c1a6fc591be2477830455", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a356b86980a5dfd8ae795ada67e82631138b021c8e44c67c76fe41cb8a364ed7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\u201d (p. 69) \u00e9 um ponto expl\u00edcito do curso no qual\na pr\u00e1tica \u00e9 o elemento principal, perfazendo 384 horas. O fazer, contudo, n\u00e3o est\u00e1 restrito a essa\ndisciplina. A capacidade de realiza\u00e7\u00e3o de atividades pertinentes ao desenvolvimento de sistemas\ninteligentes e aut\u00f4nomos \u00e9 exig\u00eancia em boa parte das disciplinas.\n\n\nInterdisciplinaridade\nProduzir sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos significa, necessariamente, o encontro de, pelo menos,\ndois dom\u00ednios. O dom\u00ednio da solu\u00e7\u00e3o, no qual a Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 exercitada e o dom\u00ednio do\nproblema, que justifica a exist\u00eancia de sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos. O dom\u00ednio do problema\n\u00e9 \u201cuniversal\u201d, pois inclui log\u00edstica, seguran\u00e7a, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, controle,\nautoma\u00e7\u00e3o, dentre muitos outros. Fazer sistemas inteligentes e aut\u00f4nomos, portanto, por si s\u00f3,\nexige o contato com outras \u00e1reas do conhecimento.\n\nO acesso a outras \u00e1reas pode vir por meio das disciplinas do N\u00facleo Livre (NL). O BIA exige o\nm\u00ednimo de 128 horas de disciplinas do NL para integraliza\u00e7\u00e3o curricular. Essas disciplinas s\u00e3o\nescolhidas pelo estudante dentre todas aquelas oferecidas na UFG. O conjunto de op\u00e7\u00f5es de outras\n\u00e1reas do conhecimento \u00e9 rico, o que contribui com uma forma\u00e7\u00e3o ampla do estudante. Conv\u00e9m\ndestacar que 128 horas perfazem a quantidade m\u00ednima exigida; todavia, o estudante pode fazer uso\nde uma carga hor\u00e1ria maior. O mesmo \u00e9 v\u00e1lido para o est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio e para as atividades\ncomplementares. O estudante deve cumprir um m\u00ednimo de 192 horas em atividades\ncomplementares.\n\nA interdisciplinaridade estimulada pelos elementos citados acima \u00e9 extra-curso. Aquela intra-curso\n\u00e9 tratada tanto pela defini\u00e7\u00e3o das disciplinas quanto pela disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia\nArtificial\u201d (p. 69). Nesses casos a interdisciplinaridade \u00e9 compuls\u00f3ria, pois faz parte da pr\u00f3pria\nconcep\u00e7\u00e3o do curso. Adicionalmente, sem restringir a liberdade metodol\u00f3gica do docente, cabe ao\nNDE orientar a defini\u00e7\u00e3o de programas de disciplinas que cultivem a interdisciplinaridade.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 55891, "end_char_idx": 57962, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44": {"__data__": {"id_": "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cb944a45bebb7f6de4e3c3d83b6968e579993816563700140858dddc09f4fa19", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "90c135161f5aa89e963556e950e6cf095770942a820c2ce1184f7db872fac32d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Um novo ambiente para uma nova gera\u00e7\u00e3o\nO projeto pedag\u00f3gico do curso apresenta um \u201cambiente\u201d (ou ecossistema) em implanta\u00e7\u00e3o no INF\nque complementa de forma importante a estrutura curricular, normalmente descrita apenas como\num conjunto de disciplinas.\n                                                23\n\fPor conta da revolu\u00e7\u00e3o digital, muitos estudantes ter\u00e3o fun\u00e7\u00f5es ou empregos diferentes dos que\nexistem hoje. Entretanto, \u00e9 evidente que n\u00e3o ser\u00e1 apenas um treinamento tecnol\u00f3gico que ir\u00e1\nprepar\u00e1-los para isso. \u00c9 comum a universidade considerar como instrumentos de atualiza\u00e7\u00e3o e\ncoer\u00eancia apenas as mudan\u00e7as poss\u00edveis em termos da matriz curricular e da aplica\u00e7\u00e3o de novas\nmetodologias pedag\u00f3gicas (ou andrag\u00f3gicas). A Figura 5 apresenta um instrumento adicional\npouco explorado (ou entendido), mas que no atual momento tem se mostrado relevante por\ndiversos estudos: o aspecto cognitivo, afetivo e social das gera\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n\n        Figura 5: Modelagem dos \u201cinstrumentos\u201d dispon\u00edveis para ensino-aprendizagem.\n\n\nPor exemplo, entre as habilidades necess\u00e1rias para a nova gera\u00e7\u00e3o est\u00e3o a capacidade de: liderar\num time; adaptar-se a um mercado complexo; conectar-se a pessoas com experi\u00eancias e\nhabilidades diferentes; trabalhar com tecnologia de maneira produtiva e sustent\u00e1vel, e n\u00e3o\ndestrutiva ou polarizada . Os integrantes desta gera\u00e7\u00e3o que come\u00e7a a chegar na universidade, de\numa forma geral, tendem a ser l\u00edderes movidos por valores e engajam-se quando existe uma\noportunidade real de criar impacto social.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 57965, "end_char_idx": 59480, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47": {"__data__": {"id_": "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a356b86980a5dfd8ae795ada67e82631138b021c8e44c67c76fe41cb8a364ed7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aeb228495ad9d7a446fa87e8104dce2041eb644511828459bac76a249e1a6157", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Figura 5: Modelagem dos \u201cinstrumentos\u201d dispon\u00edveis para ensino-aprendizagem.\n\n\nPor exemplo, entre as habilidades necess\u00e1rias para a nova gera\u00e7\u00e3o est\u00e3o a capacidade de: liderar\num time; adaptar-se a um mercado complexo; conectar-se a pessoas com experi\u00eancias e\nhabilidades diferentes; trabalhar com tecnologia de maneira produtiva e sustent\u00e1vel, e n\u00e3o\ndestrutiva ou polarizada . Os integrantes desta gera\u00e7\u00e3o que come\u00e7a a chegar na universidade, de\numa forma geral, tendem a ser l\u00edderes movidos por valores e engajam-se quando existe uma\noportunidade real de criar impacto social.\n\n\nO \u201cambiente\u201d tem como base conceitual os trabalhos de Feuerstein e seus colaboradores e\nresumidos pelo termo Teoria da Modificabilidade Cognitiva Estrutural (MCE) [FEUERSTEIN et\nal., 2006]. A MCE entende a intelig\u00eancia como um processo din\u00e2mico de autorregula\u00e7\u00e3o capaz de\ndar respostas aos est\u00edmulos ambientais. Todo organismo humano, se bem mediado, possui a\ncapacidade de mudar a estrutura do seu funcionamento independentemente da idade ou problema\nque possa ter enfrentado em qualquer momento da vida. Os times autogerenciados (ou\n\n                                                 24\n\fautogerenci\u00e1veis) [WILKINSON, 1998] e os esfor\u00e7os tempor\u00e1rios para se obter um produto,\nservi\u00e7o ou resultado, ou seja, os Projetos [PMI, 2017], s\u00e3o os outros dois pilares fundamentais do\n\u201cambiente\u201d.\n\n\nDisciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Ar3\ufb01cial\u201d\nEssa disciplina de 384 horas tem como objetivo expl\u00edcito a participa\u00e7\u00e3o do estudante em um ou\nmais projetos integradores que usufruem de conhecimento e habilidades adquiridos por todo o\ncurso. Os projetos exigem o contato com problemas reais, o que exige contato tanto com o\nconhecimento quanto profissionais de outras \u00e1reas. Mais detalhes s\u00e3o apresentados na p\u00e1gina 69.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 58902, "end_char_idx": 60692, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149": {"__data__": {"id_": "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "90c135161f5aa89e963556e950e6cf095770942a820c2ce1184f7db872fac32d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4158af45f32b93a9521cfc427eed92508db388542db701e93e4329069290be01", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Ar3\ufb01cial\u201d\nEssa disciplina de 384 horas tem como objetivo expl\u00edcito a participa\u00e7\u00e3o do estudante em um ou\nmais projetos integradores que usufruem de conhecimento e habilidades adquiridos por todo o\ncurso. Os projetos exigem o contato com problemas reais, o que exige contato tanto com o\nconhecimento quanto profissionais de outras \u00e1reas. Mais detalhes s\u00e3o apresentados na p\u00e1gina 69.\n\n\nA3vidades supervisionadas\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 03/2007 de 2 de julho de 2007, cabe \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es de\nEduca\u00e7\u00e3o Superior, respeitando o m\u00ednimo dos duzentos dias letivos de trabalho acad\u00eamico efetivo,\na defini\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o da atividade acad\u00eamica ou do trabalho discente efetivo, o que compreende:\n(a) prele\u00e7\u00f5es e aulas expositivas e (b) atividades pr\u00e1ticas supervisionadas, tais como laborat\u00f3rios,\natividades em biblioteca, inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, trabalhos individuais e em grupo, pr\u00e1ticas de ensino\ne outras atividades no caso das licenciaturas.\n\nO BIA divide cada hora de atividade acad\u00eamica em 50 minutos de prele\u00e7\u00f5es e aulas expositivas e\n10 minutos de atividades pr\u00e1ticas supervisionadas, em conformidade com o Regulamento Geral\ndos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o (RGCG) da UFG [CEPEC 2017]. O planejamento de cada hora deve\nestar devidamente registrado no plano de cada disciplina. Em particular, o plano deve incluir de\nforma clara as atividades pr\u00e1ticas supervisionadas.\n\n\n\nVI - N\u00facleo Docente Estruturante (NDE)\nO NDE do BIA adota os seguintes princ\u00edpios:\n    \u2022   O NDE possui duas prioridades: a maior \u00e9 colocar em pr\u00e1tica o PPC; a seguinte \u00e9 mant\u00ea-\n        lo relevante.\n    \u2022   Qualquer quest\u00e3o que diz respeito \u00e0s prioridades \u00e9 do interesse do NDE e pode resultar\n        em a\u00e7\u00e3o.\n    \u2022   Toda a\u00e7\u00e3o necessariamente deve gerar valor e estar alinhada com as prioridades.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 60273, "end_char_idx": 62076, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18": {"__data__": {"id_": "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aeb228495ad9d7a446fa87e8104dce2041eb644511828459bac76a249e1a6157", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5019e5a088b9cb02bf65a2a9e12ebf52dc4ed8e171058c7da96140bbceb42781", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "VI - N\u00facleo Docente Estruturante (NDE)\nO NDE do BIA adota os seguintes princ\u00edpios:\n    \u2022   O NDE possui duas prioridades: a maior \u00e9 colocar em pr\u00e1tica o PPC; a seguinte \u00e9 mant\u00ea-\n        lo relevante.\n    \u2022   Qualquer quest\u00e3o que diz respeito \u00e0s prioridades \u00e9 do interesse do NDE e pode resultar\n        em a\u00e7\u00e3o.\n    \u2022   Toda a\u00e7\u00e3o necessariamente deve gerar valor e estar alinhada com as prioridades.\n    \u2022   Uma a\u00e7\u00e3o constante e preconcebida \u00e9 zelar pelos princ\u00edpios aqui descritos.\n    \u2022   O NDE entende que o di\u00e1logo \u00e9 necess\u00e1rio e que a diversidade \u00e9 natural, assim como o\n        confronto de ideias.\n\nEsses princ\u00edpios definem que todo o conte\u00fado do presente PPC e a aplica\u00e7\u00e3o dele est\u00e1 no raio de\natua\u00e7\u00e3o do NDE. O que inclui:\n\n                                                 25\n\f    \u2022   Acompanhar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e extens\u00e3o pertinentes ao curso.\n    \u2022   Acompanhar a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do curso.\n    \u2022   Emitir opini\u00e3o sobre a\u00e7\u00f5es pertinentes ao curso.\n    \u2022   Monitorar o desempenho dos estudantes.\n    \u2022   Promover a\u00e7\u00f5es que possam reduzir reprova\u00e7\u00f5es.\n    \u2022   Monitorar resultados dos trabalhos de conclus\u00e3o de curso.\n    \u2022   Monitorar a\u00e7\u00f5es de est\u00e1gios dos estudantes do curso.\n    \u2022   Acompanhar e se pronunciar acerca de reclama\u00e7\u00f5es pertinentes ao curso.\n    \u2022   Avaliar de forma cont\u00ednua o PPC do curso.\n    \u2022   Acompanhar e promover a qualifica\u00e7\u00e3o de docentes.\n    \u2022   Acompanhar e promover a qualifica\u00e7\u00e3o do corpo t\u00e9cnico-administrativo.\n\nO NDE, portanto, n\u00e3o se apresenta como \u00f3rg\u00e3o ou mecanismo deliberativo, mas consultivo. Re\u00fane\ndocentes que continuamente refletem sobre quest\u00f5es pertinentes ao curso e, em consequ\u00eancia,\ndefinem a\u00e7\u00f5es que assistem, apoiam e fomentam a qualidade do curso, bem como contribuem com\na execu\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 61677, "end_char_idx": 63461, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88": {"__data__": {"id_": "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4158af45f32b93a9521cfc427eed92508db388542db701e93e4329069290be01", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "de6377166494dd7f0c36b82a4fb604d118ba8db65c0a8aea7bdd202de7e0d386", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\u2022   Monitorar resultados dos trabalhos de conclus\u00e3o de curso.\n    \u2022   Monitorar a\u00e7\u00f5es de est\u00e1gios dos estudantes do curso.\n    \u2022   Acompanhar e se pronunciar acerca de reclama\u00e7\u00f5es pertinentes ao curso.\n    \u2022   Avaliar de forma cont\u00ednua o PPC do curso.\n    \u2022   Acompanhar e promover a qualifica\u00e7\u00e3o de docentes.\n    \u2022   Acompanhar e promover a qualifica\u00e7\u00e3o do corpo t\u00e9cnico-administrativo.\n\nO NDE, portanto, n\u00e3o se apresenta como \u00f3rg\u00e3o ou mecanismo deliberativo, mas consultivo. Re\u00fane\ndocentes que continuamente refletem sobre quest\u00f5es pertinentes ao curso e, em consequ\u00eancia,\ndefinem a\u00e7\u00f5es que assistem, apoiam e fomentam a qualidade do curso, bem como contribuem com\na execu\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es.\n\nA atua\u00e7\u00e3o do NDE deve ser realizada em estreita intera\u00e7\u00e3o com a coordena\u00e7\u00e3o do curso.\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9 nem pode ser vista como meio para auxiliar a realiza\u00e7\u00e3o de fluxos\nadministrativos (atribui\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o do curso).\n\nConv\u00e9m observar que as atua\u00e7\u00f5es estabelecidas acima est\u00e3o em conformidade com a resolu\u00e7\u00e3o da\nComiss\u00e3o Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior (CONAES), 01/2010 de 17 de junho de\n2010, a qual \u201cnormatiza o n\u00facleo docente estruturante\u201d, e s\u00e3o esclarecidas pelo parecer CONAES\n04/2010 de 17 de junho de 2010. Ademais, o NDE do BIA deve estar em conformidade com os\npar\u00e2metros e atribui\u00e7\u00f5es definidas pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ensino, Pesquisa, Extens\u00e3o e\nCultura da UFG [CEPEC-2 2014].", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 62770, "end_char_idx": 64176, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c": {"__data__": {"id_": "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5019e5a088b9cb02bf65a2a9e12ebf52dc4ed8e171058c7da96140bbceb42781", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cd9002c85b8ddfed26d5abe10f4b1f7de0fb39aa5f995fe160888c5dfcb02c21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Entretanto, n\u00e3o \u00e9 nem pode ser vista como meio para auxiliar a realiza\u00e7\u00e3o de fluxos\nadministrativos (atribui\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o do curso).\n\nConv\u00e9m observar que as atua\u00e7\u00f5es estabelecidas acima est\u00e3o em conformidade com a resolu\u00e7\u00e3o da\nComiss\u00e3o Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior (CONAES), 01/2010 de 17 de junho de\n2010, a qual \u201cnormatiza o n\u00facleo docente estruturante\u201d, e s\u00e3o esclarecidas pelo parecer CONAES\n04/2010 de 17 de junho de 2010. Ademais, o NDE do BIA deve estar em conformidade com os\npar\u00e2metros e atribui\u00e7\u00f5es definidas pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ensino, Pesquisa, Extens\u00e3o e\nCultura da UFG [CEPEC-2 2014].\n\n\n\nVII - Pol\u00ed3ca e gest\u00e3o de est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio\nO est\u00e1gio curricular do BIA constitui-se em um mecanismo de complementa\u00e7\u00e3o de conhecimento\ne aperfei\u00e7oamento de habilidades, al\u00e9m de oportunidade de aplic\u00e1-los na pr\u00e1tica. O conv\u00edvio com\nprofissionais, obriga\u00e7\u00f5es, hierarquias e processos onde o est\u00e1gio se desenvolve, resulta em\noportunidade valiosa para a forma\u00e7\u00e3o profissional do egresso.\n\nO est\u00e1gio do BIA n\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, ficando a crit\u00e9rio do estudante realiz\u00e1-lo ou n\u00e3o,\ndesde que o mesmo esteja regularmente matriculado no curso. Adicionalmente, esse est\u00e1gio deve\nser realizado a partir do terceiro per\u00edodo do curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 63549, "end_char_idx": 64816, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1": {"__data__": {"id_": "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "de6377166494dd7f0c36b82a4fb604d118ba8db65c0a8aea7bdd202de7e0d386", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5ce233fcaf8fae255bdc61a97dc03012b4c6eba037268f36ce0a8f9c453072a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "VII - Pol\u00ed3ca e gest\u00e3o de est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio\nO est\u00e1gio curricular do BIA constitui-se em um mecanismo de complementa\u00e7\u00e3o de conhecimento\ne aperfei\u00e7oamento de habilidades, al\u00e9m de oportunidade de aplic\u00e1-los na pr\u00e1tica. O conv\u00edvio com\nprofissionais, obriga\u00e7\u00f5es, hierarquias e processos onde o est\u00e1gio se desenvolve, resulta em\noportunidade valiosa para a forma\u00e7\u00e3o profissional do egresso.\n\nO est\u00e1gio do BIA n\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, ficando a crit\u00e9rio do estudante realiz\u00e1-lo ou n\u00e3o,\ndesde que o mesmo esteja regularmente matriculado no curso. Adicionalmente, esse est\u00e1gio deve\nser realizado a partir do terceiro per\u00edodo do curso.\n\n\n\n                                                  26\n\fConv\u00e9m observar que o est\u00e1gio est\u00e1 restrito \u00e0s empresas devidamente conveniadas com a UFG ou\nque se utilizam de agentes de integra\u00e7\u00e3o conveniados. Adicionalmente, dois outros pap\u00e9is s\u00e3o\nobrigat\u00f3rios no est\u00e1gio: (a) supervisor (no local do est\u00e1gio) e (b) orientador (professor do curso).\n\nDurante o est\u00e1gio, que n\u00e3o pode ultrapassar 24 meses em mesmo local, o estudante dever\u00e1\napresentar o Termo de Compromisso, o Plano de Est\u00e1gio, al\u00e9m da frequ\u00eancia e dos relat\u00f3rios\nsemestrais. As atividades que o estudante for desenvolver no est\u00e1gio, devem estar relacionadas ao\nobjetivo geral do curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial. Essas atividades dever\u00e3o ser\ndescritas no Plano de Est\u00e1gio, que dever\u00e1 ser aprovado e acompanhado pelo coordenador de\nest\u00e1gio, supervisor na empresa concedente e professor orientador do Instituto de Inform\u00e1tica.\n\nOs documentos citados anteriormente, bem como outros detalhes do est\u00e1gio, em conformidade\ncom a Lei 11.788/2008, s\u00e3o definidos pelo Regulamento de Est\u00e1gio de Curso do Bacharelado em\nIntelig\u00eancia Artificial que, por sua vez, \u00e9 baseado na resolu\u00e7\u00e3o da UFG [CEPEC-3 2017].", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 64180, "end_char_idx": 65988, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1": {"__data__": {"id_": "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cd9002c85b8ddfed26d5abe10f4b1f7de0fb39aa5f995fe160888c5dfcb02c21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c4dc597177b72c6dbcc3e725f9c6c9d4211e1b0693dcfffccf88af33aaf75bfa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "VIII - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)\nO Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) no BIA \u00e9 um componente curricular obrigat\u00f3rio\nregulado pelas Normas e Procedimentos de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso do Bacharelado em\nIntelig\u00eancia Artificial.\n\nO TCC \u00e9 desenvolvido na \u00faltima etapa da gradua\u00e7\u00e3o, sob a orienta\u00e7\u00e3o de um professor e\ncompreende um trabalho escrito, detalhado nas Normas e Procedimentos de TCC do BIA, e uma\napresenta\u00e7\u00e3o.\n\nO trabalho \u00e9 individual e tem como objetivo a express\u00e3o do estudante na forma escrita, a\ncapacidade de analisar, caracterizar, investigar, discutir, implantar, pesquisar, realizar, sintetizar e\navaliar, entre outras. Neste sentido, o trabalho descreve, de forma cr\u00edtica, as atividades te\u00f3rico-\npr\u00e1ticas e de forma\u00e7\u00e3o relacionadas ao desenvolvimento do estudante como profissional, em\nespecial, durante a disciplina Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial (p. 69).\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho, tamb\u00e9m individual, \u00e9 realizada como \u00faltima atividade do curso e tem\ncomo objetivo a express\u00e3o do estudante, na forma oral, das atividades descritas no trabalho, em\nse\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para uma banca formada por professores do INF. A banca de professores tem o\ndireito a um per\u00edodo de argui\u00e7\u00e3o e \u00e9 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o tanto do trabalho quanto da\napresenta\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 65992, "end_char_idx": 67280, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed": {"__data__": {"id_": "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5ce233fcaf8fae255bdc61a97dc03012b4c6eba037268f36ce0a8f9c453072a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b41db3148af5feee363fcc82bcb4645d28e2c44a070fccc8e6da0d6cf316b096", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "IX - Integra\u00e7\u00e3o ensino, pesquisa e extens\u00e3o\n\n                                                  27\n\fA integra\u00e7\u00e3o do Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (EPE) se verifica por meio de atividades\ncomplementares, do est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio, envolvimento em programas institucionais,\ndisciplinas do curso e postura did\u00e1tica dos docentes, conforme comentado a seguir.\n\nA valida\u00e7\u00e3o das atividades complementares [CEPEC 2017] s\u00e3o identificadas em resolu\u00e7\u00e3o\npr\u00f3pria, perfazem minimamente 192 horas e explicitamente incluem a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e de\npesquisa. Por exemplo, divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos em eventos cient\u00edficos, participa\u00e7\u00e3o em projetos\nde extens\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em projetos de pesquisa, dentre outras.\n\nO est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio \u00e9 um instrumento de integra\u00e7\u00e3o [CEPEC-3 2017]. As atividades a serem\nrealizadas pelo estudante podem incluir a\u00e7\u00f5es de pesquisa.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 67284, "end_char_idx": 68129, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101": {"__data__": {"id_": "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c4dc597177b72c6dbcc3e725f9c6c9d4211e1b0693dcfffccf88af33aaf75bfa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6be87ae8ce72532c814d8050a6e95f2f54b7c7183248eb115775e91d6e820efc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Existe na UFG programas institucionais regulares de incentivo \u00e0 pesquisa e \u00e0 extens\u00e3o, por\nexemplo os editais de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Inova\u00e7\u00e3o, bem como\nprogramas de Extens\u00e3o e Cultura. Estes programas contam com a participa\u00e7\u00e3o de docentes e\ndiscentes com o intuito de fortalecer a\u00e7\u00f5es de pesquisa e extens\u00e3o na universidade.\n\nA disciplina Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o oferece a vis\u00e3o exigida para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas na \u00e1rea.\nPor\u00e9m, isso n\u00e3o significa apenas orientar o estudante acerca da elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho\nespec\u00edfico como revis\u00e3o sistem\u00e1tica; implica tamb\u00e9m na expans\u00e3o do conhecimento do estudante\nno que diz respeito \u00e0 \u00e1rea de conhecimento e aos mecanismos empregados nela.\n\nNo sentido de integrar EPE, tamb\u00e9m h\u00e1 a disciplina de 384 horas, Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia\nArtificial. Essa disciplina envolve em sua concep\u00e7\u00e3o o ensino, a extens\u00e3o e a pesquisa ao se\nconcentrar em projetos executados em um ambiente acad\u00eamico motivante. Qualquer que seja o\nprojeto, ele envolver\u00e1 extens\u00e3o e/ou pesquisa, naturalmente, mesmo se passando em um cen\u00e1rio\nde aprendizado (ensino).\n\nEntretanto, essa integra\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com o PDI (Plano de Desenvolvimento Institucional),\nsegundo Instru\u00e7\u00e3o Normativa CEPEC n\u00ba 03 de 2016 da UFG [CEPEC-4, 2016], n\u00e3o ocorre apenas\npor meio dos elementos acima, haja vista que s\u00e3o pontos de integra\u00e7\u00e3o que ocorrem em per\u00edodos\nespec\u00edficos. Entende-se que a integra\u00e7\u00e3o deve ocorrer em diversos momentos e a\u00e7\u00f5es do curso.\nPor exemplo, uma postura did\u00e1tica recomend\u00e1vel exige a contextualiza\u00e7\u00e3o de cada aula acerca do\nque ser\u00e1 visto, da repercuss\u00e3o ou rela\u00e7\u00e3o dela com o mercado de IA e do estado da arte corrente.\nEssa postura \u00e9 exigida por meio das \u201ccondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d definidas para cada disciplina. Portanto,\na integra\u00e7\u00e3o do EPE permeia todo o curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 68132, "end_char_idx": 69946, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9": {"__data__": {"id_": "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b41db3148af5feee363fcc82bcb4645d28e2c44a070fccc8e6da0d6cf316b096", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ef1c8b73919c153796769e20363ea875bd0814875f2c0a66c728a146a5f19b59", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "X - Avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem\n\n                                                28\n\fAs avalia\u00e7\u00f5es s\u00e3o instrumentos para verificar diversas quest\u00f5es, entre elas, se o estudante est\u00e1\nadquirindo o perfil esperado pelo PPC. S\u00e3o exemplos de avalia\u00e7\u00f5es externas a avalia\u00e7\u00e3o do curso\npelo MEC e ENADE. Do ponto de vista interno, pode-se citar a avalia\u00e7\u00e3o do docente pelo\ndiscente (instrumento formal e institucionalizado na UFG) e o desempenho dos estudantes do\ncurso nas disciplinas. Outros elementos tamb\u00e9m s\u00e3o insumos para fazer avalia\u00e7\u00e3o do processo de\nensino e aprendizagem, por exemplo a an\u00e1lise dos planos de ensino, participa\u00e7\u00e3o em projetos e\nest\u00e1gio, e tamb\u00e9m do Alumni.\n\nO NDE do curso \u00e9 o principal consumidor dessas informa\u00e7\u00f5es com o prop\u00f3sito de detectar\nposs\u00edveis melhorias e fomentar a introdu\u00e7\u00e3o delas. Essa avalia\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter cont\u00ednuo, deve estar\nsempre acompanhada das devidas a\u00e7\u00f5es. Dois momentos estrat\u00e9gicos para se discutir e\nimplementar essas a\u00e7\u00f5es ou fazer an\u00e1lises acerca do processo de avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e\naprendizagem s\u00e3o as semanas de planejamento acad\u00eamico, definidas no calend\u00e1rio acad\u00eamico da\nUFG, antes dos in\u00edcios dos semestres letivos regulares.\n\n\nA avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem \u00e9 assunto pertinente ao NDE (p. 25). O PPC,\nn\u00e3o estabelece a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para tratar estas quest\u00f5es, entretanto, fornece os princ\u00edpios a\nserem adotados pelo NDE do curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 69950, "end_char_idx": 71385, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58": {"__data__": {"id_": "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6be87ae8ce72532c814d8050a6e95f2f54b7c7183248eb115775e91d6e820efc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1dbe2966594d0df28e4c09201a413f7bd0c35a5b2bfd38d8dc5dfd00d8a0ffd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem \u00e9 assunto pertinente ao NDE (p. 25). O PPC,\nn\u00e3o estabelece a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para tratar estas quest\u00f5es, entretanto, fornece os princ\u00edpios a\nserem adotados pelo NDE do curso.\n\n\nA avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem do BIA deve atender, no seu planejamento e na\nforma cont\u00ednua de sua execu\u00e7\u00e3o, o estipulado pelo Regulamento Geral dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o\n(RGCG) da UFG [CEPEC 2017], notadamente em seu Cap\u00edtulo IV, Se\u00e7\u00e3o 1 - \u201cDa Avalia\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nCabe ressaltar que o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o do BIA tem como objetivo primeiro de sua aplica\u00e7\u00e3o,\npor meio de sua Estrutura Curricular (p. 37), utilizando instrumentos pedag\u00f3gicos norteados pelos\nPrinc\u00edpios Norteadores (p. 20), permitir que cada estudante adquira o perfil desejado (p. 19).\n\nA avalia\u00e7\u00e3o do estudante deve levar em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas o atendimento de requisitos\nt\u00e9cnicos, mas tamb\u00e9m demonstrar postura \u00e9tica e profissional ao desenvolver a\u00e7\u00f5es do curso.\n\nConv\u00e9m destacar que as disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial s\u00e3o acompanhadas, cada\numa delas, de se\u00e7\u00e3o de \u201ccondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d (p. 57), que identificam habilidades m\u00ednimas a serem\ndemonstradas pelo estudante para ser considerado aprovado na disciplina. Embora essa seja uma\ninterpreta\u00e7\u00e3o correta, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecer um contrato claro do compromisso do estudante e\ndo docente com a disciplina em quest\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de cada uma dessas disciplinas, portanto,\nnecessariamente deve observar as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas estabelecidas. De fato, a condu\u00e7\u00e3o de toda a\ndisciplina deve ser orientada por tais condi\u00e7\u00f5es.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 71162, "end_char_idx": 72756, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816": {"__data__": {"id_": "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ef1c8b73919c153796769e20363ea875bd0814875f2c0a66c728a146a5f19b59", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cacae4ea626a1a95f4573c4671ab55ae704314880086d1ff93123395ecc919b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "29\n\fDada a especificidade da disciplina \u201cResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial\u201d (p. 69), o sistema de\navalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 espec\u00edfico. Nesse caso, as avalia\u00e7\u00f5es devem envolver capacidade de: (i)\nidentificar, compreender, analisar, modelar e construir sistemas capazes de lidar problemas\ncomplexos; (ii) analisar, explorar e extrair conhecimento de grandes bases de dados a fim de dar\nsuporte \u00e0 decis\u00e3o; (iii) integrar dispositivos ou sistemas j\u00e1 existentes para produzir novos\nambientes computacionais; (iv) utilizar t\u00e9cnicas de IA, compreendendo o impacto direto ou\nindireto sobre as pessoas e a sociedade; (v) trabalhar de forma harmoniosa, profissional e \u00e9tica,\nindividualmente ou em grupo com outros profissionais; etc. Em particular, atividades avaliativas\npodem ser realizadas mesclando teoria e pr\u00e1tica em um ambiente real de desenvolvimento de\nsistemas inteligentes e aut\u00f4nomos, no qual a qualidade estabelecida para os entreg\u00e1veis do projeto\nem quest\u00e3o \u00e9 verificada.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 72813, "end_char_idx": 73786, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5": {"__data__": {"id_": "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1dbe2966594d0df28e4c09201a413f7bd0c35a5b2bfd38d8dc5dfd00d8a0ffd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "522ed246ad4eca8a934de4de17ef2a6161156ff5c9c90897a3a3d65c589fa569", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "XI - Avalia\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico de curso\nA avalia\u00e7\u00e3o do BIA deve ser feita periodicamente e sistematicamente, tanto de forma proativa\nquanto de forma reativa, na ocorr\u00eancia de evento que justifique responsividade.\n\nO NDE \u00e9 respons\u00e1vel pelas revis\u00f5es do PPC e pela vigil\u00e2ncia cont\u00ednua da adequa\u00e7\u00e3o do PPC ao\ncen\u00e1rio corrente. Esse esfor\u00e7o deve considerar a implanta\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es descritas no PPC e\nan\u00e1lise de poss\u00edveis melhorias para adequar \u00e0s mudan\u00e7as ambientais.\n\nO acompanhamento do curso pelo NDE deve considerar necessidades, possibilidades e\nproposi\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as provindas de diversas fontes como: estudantes, docentes, resultados dos\nestudantes no Exame Nacional de Desempenho de Estudantes (ENADE), resultados dos\nestudantes no POSCOMP (Exame Nacional para Ingresso na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o), as\nDCN da \u00e1rea de Computa\u00e7\u00e3o, os Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o para os Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em\nComputa\u00e7\u00e3o da SBC (Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o), resultados de avalia\u00e7\u00f5es realizadas\npela Comiss\u00e3o Pr\u00f3pria de Avalia\u00e7\u00e3o (CPA) da UFG, entre outras.\n\n\n\nXII - Pol\u00ed3ca de quali\ufb01ca\u00e7\u00e3o\nDesde a cria\u00e7\u00e3o o Instituto de Inform\u00e1tica implementa uma pol\u00edtica vigorosa de capacita\u00e7\u00e3o do\nseu corpo docente, a qual inclui a meta de que todos os docentes tenham a titula\u00e7\u00e3o m\u00ednima de\ndoutor. De fato, a libera\u00e7\u00e3o de docentes para prosseguirem os seus estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9\numa pr\u00e1tica comum, em consequ\u00eancia, nenhum pedido para afastamento com o prop\u00f3sito de\nrealizar o doutorado foi negado at\u00e9 o momento. Essa pol\u00edtica \u00e9 acrescentada de regras\ninstitucionalizadas para a concess\u00e3o de afastamento para o p\u00f3s-doutorado e de licen\u00e7a para\ncapacita\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 73790, "end_char_idx": 75444, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd": {"__data__": {"id_": "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cacae4ea626a1a95f4573c4671ab55ae704314880086d1ff93123395ecc919b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1d14e2174e18e44b1a353286cce651b020469f2b3c156f1453fed9a3266ae8f7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "XII - Pol\u00ed3ca de quali\ufb01ca\u00e7\u00e3o\nDesde a cria\u00e7\u00e3o o Instituto de Inform\u00e1tica implementa uma pol\u00edtica vigorosa de capacita\u00e7\u00e3o do\nseu corpo docente, a qual inclui a meta de que todos os docentes tenham a titula\u00e7\u00e3o m\u00ednima de\ndoutor. De fato, a libera\u00e7\u00e3o de docentes para prosseguirem os seus estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9\numa pr\u00e1tica comum, em consequ\u00eancia, nenhum pedido para afastamento com o prop\u00f3sito de\nrealizar o doutorado foi negado at\u00e9 o momento. Essa pol\u00edtica \u00e9 acrescentada de regras\ninstitucionalizadas para a concess\u00e3o de afastamento para o p\u00f3s-doutorado e de licen\u00e7a para\ncapacita\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n                                               30\n\fA qualifica\u00e7\u00e3o de docentes do INF tamb\u00e9m pode ser obtida pela sua participa\u00e7\u00e3o em congressos,\nsimp\u00f3sios, dentre outros eventos, quer seja nos pap\u00e9is de autor de artigo, organizador de evento,\nmembro de comit\u00ea de programa ou avaliador de artigo. O Instituto de Inform\u00e1tica ainda financia\nou cofinancia viagens e inscri\u00e7\u00f5es de seus docentes em congressos e simp\u00f3sios importantes,\nprincipalmente quando h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o de artigo.\n\nEm harmonia com a pol\u00edtica de capacita\u00e7\u00e3o docente, o INF \u00e9 favor\u00e1vel ao aprimoramento e \u00e0\ncapacita\u00e7\u00e3o de seu corpo T\u00e9cnico-administrativo em Educa\u00e7\u00e3o (TAE). Normalmente, um TAE faz\nsolicita\u00e7\u00e3o ao diretor, encarregado de registrar as inten\u00e7\u00f5es de afastamento no plano anual de\ncapacita\u00e7\u00e3o e conduzir a aprecia\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es pelo Conselho Diretor do INF, haja vista que \u00e9\ndo interesse da unidade fomentar a especializa\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos seus profissionais.\n\n\u00c9 frequente a libera\u00e7\u00e3o das atividades de TAE para que possam participar de treinamentos, tanto\nem cursos espor\u00e1dicos quanto em programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Em tempo, as a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o\ndo INF reservam vagas exclusivas para participa\u00e7\u00e3o de TAEs, sem necessidade de pagamento\n(quando \u00e9 o caso).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 74858, "end_char_idx": 76681, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc": {"__data__": {"id_": "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "522ed246ad4eca8a934de4de17ef2a6161156ff5c9c90897a3a3d65c589fa569", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f4e61f5bcfb63b9dd8fb1b5d5f677e6cd82a3127f7ad7a9c4dcb8a1016a697c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Do ponto de vista legal, o INF se apoia na Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC 1286/2014 de 2014 [CEPEC-1\n2014], que regulamenta o afastamento de docentes para cursar Mestrado, Doutorado e est\u00e1gios\nP\u00f3s-Doutorais, e na Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI 02/2014 [CONSUNI 2014], que regulamenta o\nPrograma de Capacita\u00e7\u00e3o e o Plano Anual de Capacita\u00e7\u00e3o dos TAEs. Em conson\u00e2ncia com a\nResolu\u00e7\u00e3o CEPEC 1286/2014, o INF instrui o afastamento de docentes com a Resolu\u00e7\u00e3o CD/INF\nn. 01 de 2014, que d\u00e1 suporte ao planejamento administrativo e incentiva a participa\u00e7\u00e3o de seus\ndocentes, em cursos de doutorado, p\u00f3s-doutorado e capacita\u00e7\u00e3o, no pa\u00eds e no exterior, de acordo\ncom a sua pol\u00edtica de pessoal para o ensino, a pesquisa, a extens\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o.\n\nPor fim, cabe ao NDE monitorar o PPC e, consequentemente, promover a\u00e7\u00f5es que promovam a\nqualidade dos servi\u00e7os oferecidos tanto por docentes quanto por TAEs.\n\n\n\nXIII - Requisitos legais e norma3vos\nO curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial contempla requisitos legais espec\u00edficos, a saber:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 76684, "end_char_idx": 77695, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5": {"__data__": {"id_": "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1d14e2174e18e44b1a353286cce651b020469f2b3c156f1453fed9a3266ae8f7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2762d425a8ddf31ec423024765dc59eb6bfa3b7243bbedbb2a75678ceb2f04dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "XIII - Requisitos legais e norma3vos\nO curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial contempla requisitos legais espec\u00edficos, a saber:\n\n\na) Condi\u00e7\u00f5es de Acesso para Pessoas com De\ufb01ci\u00eancia e/ou Mobilidade\nReduzida\nA Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) apresenta condi\u00e7\u00f5es de acesso para pessoas com\ndefici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, sendo fundamentado decreto No 5.296, de 02 de dezembro\nde 2004, que regulamenta as leis N\u00b0 10.048, de 8 de novembro de 2000, que d\u00e1 prioridade de\n\n                                                 31\n\fatendimento \u00e0s pessoas que especifica, e N\u00b0 10.098, de 19 de dezembro de 2000, que estabelece\nnormas gerais e crit\u00e9rios b\u00e1sicos para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade das pessoas portadoras de\ndefici\u00eancia ou com mobilidade reduzida, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\n\nb) Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso\nEste PPC \u00e9 fundamentado na Lei No 9.394/96, de diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, e na\nresolu\u00e7\u00e3o CNE/CES No 005/2016, de 16 de novembro de 2016, que institui Diretrizes\nCurriculares Nacionais (DCN) para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o. Apesar do\nBacharelado em Intelig\u00eancia Artificial ser o primeiro curso desta sorte no Brasil e ainda n\u00e3o estar\ncontemplado nas DCN, trata-se de um curso de Computa\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 77559, "end_char_idx": 78812, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329": {"__data__": {"id_": "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f4e61f5bcfb63b9dd8fb1b5d5f677e6cd82a3127f7ad7a9c4dcb8a1016a697c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d24ad223676bc219413ba7fe014f2192684d63fe070da9c4b74de0229815ca3f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "b) Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso\nEste PPC \u00e9 fundamentado na Lei No 9.394/96, de diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, e na\nresolu\u00e7\u00e3o CNE/CES No 005/2016, de 16 de novembro de 2016, que institui Diretrizes\nCurriculares Nacionais (DCN) para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o. Apesar do\nBacharelado em Intelig\u00eancia Artificial ser o primeiro curso desta sorte no Brasil e ainda n\u00e3o estar\ncontemplado nas DCN, trata-se de um curso de Computa\u00e7\u00e3o.\n\n\nc) Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos\nEste PPC contempla as Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, por meio das\ndisciplinas Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade (2o per\u00edodo) e Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o (7o per\u00edodo), com uso de\nconte\u00fados expositivos, textos, discuss\u00f5es, debates e outras atividades curriculares do curso, sendo\nfundamentado no parecer CNE/CP No 8, de 06 de mar\u00e7o de 2012, que originou a Resolu\u00e7\u00e3o\nCNE/CP No 1, de 30 de maio de 2012, que estabelece Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o em\nDireitos Humanos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 78353, "end_char_idx": 79355, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e": {"__data__": {"id_": "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2762d425a8ddf31ec423024765dc59eb6bfa3b7243bbedbb2a75678ceb2f04dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "289b5db5ab97932d9256302e9195dff267fdfd49fe236a3e5fac65b1dd18905e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "c) Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos\nEste PPC contempla as Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, por meio das\ndisciplinas Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade (2o per\u00edodo) e Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o (7o per\u00edodo), com uso de\nconte\u00fados expositivos, textos, discuss\u00f5es, debates e outras atividades curriculares do curso, sendo\nfundamentado no parecer CNE/CP No 8, de 06 de mar\u00e7o de 2012, que originou a Resolu\u00e7\u00e3o\nCNE/CP No 1, de 30 de maio de 2012, que estabelece Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o em\nDireitos Humanos.\n\n\nd) Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e\nCultura Afro-Brasileira e Africana\nA Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 1, de 17 de junho de 2004, trata das Diretrizes Curriculares Nacionais para a\nEduca\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e\nAfricana.\n\nO objetivo \u00e9 claro: \u201ccombater o racismo e as discrimina\u00e7\u00f5es que atingem particularmente os\nnegros. Nessa perspectiva, prop\u00f5e a divulga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, a forma\u00e7\u00e3o de\natitudes, posturas e valores que eduquem cidad\u00e3os orgulhosos de seu pertencimento \u00e9tnico-racial,\ndescendentes de africanos, povos ind\u00edgenas, descendentes de europeus, de asi\u00e1ticos.\u201d\n\nTal objetivo pressup\u00f5e a \u201cado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais e de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas de\nvaloriza\u00e7\u00e3o da diversidade\u201d, conforme consta na Resolu\u00e7\u00e3o, assim como os princ\u00edpios a serem\nobservados para atend\u00ea-la: (a) consci\u00eancia pol\u00edtica e hist\u00f3rica da diversidade; (b) fortalecimento\nde identidades e de direitos e (c) a\u00e7\u00f5es educativas de combate ao racismo e a discrimina\u00e7\u00f5es.\n\nO Art. 7.\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o ainda destaca: \u201cas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, respeitada a autonomia\nque lhe \u00e9 devida, incluir\u00e3o nos conte\u00fados de disciplinas e atividades curriculares dos diferentes\n\n                                                32\n\fcursos que ministram, a Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais, bem como o tratamento de\nquest\u00f5es e tem\u00e1ticas que dizem respeito aos afrodescendentes.\u201d\n\nTendo em vista o requisito legal estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o, duas linhas de atua\u00e7\u00e3o s\u00e3o adotadas\npelo BIA: inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fado pertinente em duas disciplinas curriculares obrigat\u00f3rias e o\nPrograma Institucional de Extens\u00e3o do Instituto de Inform\u00e1tica. Ambas comentadas abaixo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 78815, "end_char_idx": 81080, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb": {"__data__": {"id_": "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d24ad223676bc219413ba7fe014f2192684d63fe070da9c4b74de0229815ca3f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "205c9e0e560143b90a189f7458a8b5582cf6d49752f0b2ad6a31b53f41ab6230", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Disciplinas de gradua\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias\nAs disciplinas \u201cComputa\u00e7\u00e3o e Sociedade\u201d e \u201cPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o\u201d (p. 68) incluem, em seus\nement\u00e1rios, t\u00f3picos pertinentes \u00e0s exig\u00eancias da Resolu\u00e7\u00e3o. Em particular, remetem para o\nconhecimento de quest\u00f5es pertinentes ao continente africano e para o conhecimento e respeito \u00e0\ndiversidade.\n\n\nPrograma ins3tucional\nO Programa Institucional de Extens\u00e3o do Instituto de Inform\u00e1tica ser\u00e1 realizado por meio de\na\u00e7\u00f5es, boa parte com \u00eanfase na socializa\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre quest\u00f5es pertinentes \u00e0\nforma\u00e7\u00e3o dos brasileiros, o que invariavelmente inclui os negros e ind\u00edgenas. Esse conhecimento \u00e9\nindispens\u00e1vel para a promo\u00e7\u00e3o da diversidade, do respeito \u00e0s diferen\u00e7as e da igualdade\nindependente das cren\u00e7as, do sexo, da idade, da cor, da condi\u00e7\u00e3o social.\n\nO Instituto de Inform\u00e1tica, por meio desse programa de extens\u00e3o, dedicado exclusivamente \u00e0s\nrela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais e ao meio ambiente, oferece atua\u00e7\u00e3o cont\u00ednua sobre esses t\u00f3picos, durante\ntoda a perman\u00eancia dos seus estudantes nessa unidade, sejam de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\nEspecificamente sobre quest\u00f5es de cunho \u00e9tnico-racial, sem a inten\u00e7\u00e3o de ser uma apresenta\u00e7\u00e3o\nexaustiva, nem restritiva, s\u00e3o identificadas algumas a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:\n    \u2022   A\u00e7\u00f5es afirmativas por meio de cursos de extens\u00e3o.\n    \u2022   A\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o da diversidade.\n    \u2022   Palestras sobre a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa.\n    \u2022   Palestras sobre a diversidade da forma\u00e7\u00e3o dos brasileiros.\n    \u2022   Palestras sobre a hist\u00f3ria afro-brasileira, sobre a hist\u00f3ria africana.\n    \u2022   Palestras sobre os povos ind\u00edgenas.\n    \u2022   Apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que valorizem a cultura africana e ind\u00edgena.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 81085, "end_char_idx": 82750, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d": {"__data__": {"id_": "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "289b5db5ab97932d9256302e9195dff267fdfd49fe236a3e5fac65b1dd18905e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c064770f29ee2024922dff7b7c239a93ebd2c568cfb62e68b729c7d475e7ca87", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "e) Informa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas\nTodas as informa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas do curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial s\u00e3o\ndisponibilizadas tanto de forma virtual, por meio do s\u00edtio do curso, quanto de forma impressa, na\n\n                                                  33\n\fsecretaria do curso, conforme determinado na Portaria Normativa n\u00b0 40 de 12 de dezembro de\n2007, alterada pela Portaria Normativa MEC N\u00b0 23 de 01 de dezembro de 2010, publicada em 29\nde dezembro de 2010.\n\n\nf) Libras\nO Decreto 5.626/2005 regulamenta a Lei 10.436, de 24 de abril de 2002, e o artigo 18 da Lei\n10.098, de 19 de dezembro de 2000. Segundo esse Decreto, a disciplina curricular Libras \u00e9\nobrigat\u00f3ria para v\u00e1rios cursos, dentre eles, as licenciaturas e os cursos de Fonoaudiologia. O\nDecreto tamb\u00e9m estabelece que, nos demais cursos, a disciplina curricular Libras seja optativa,\nconforme o Cap\u00edtulo II, \u00a7 2\u00ba: \u201ca Libras constituir-se-\u00e1 em disciplina curricular optativa nos demais\ncursos de educa\u00e7\u00e3o superior\u201d.\n\nEm aten\u00e7\u00e3o a tal requisito legal, o Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial inclui a disciplina Libras\ncomo optativa, no s\u00e9timo per\u00edodo do curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 82753, "end_char_idx": 83884, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d": {"__data__": {"id_": "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "205c9e0e560143b90a189f7458a8b5582cf6d49752f0b2ad6a31b53f41ab6230", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "92a09ae9e2791a9538d6a5d0f35f61437b760548982f9d848629484081fa8422", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "g) Pol\u00ed3ca de educa\u00e7\u00e3o ambiental\nA Lei 9.795, de 27 de abril de 1999, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que \u00e9\nregulamentada pelo Decreto 4.281, de 25 de junho de 2002. Conforme essa Lei, Se\u00e7\u00e3o II, Art. 10,\n\u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 desenvolvida como uma pr\u00e1tica educativa integrada, cont\u00ednua e\npermanente em todos os n\u00edveis e modalidades do ensino formal\u201d. Adicionalmente, l\u00ea-se na Se\u00e7\u00e3o\nII, Art. 10, \u00a7 1\u00ba: \u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o deve ser implantada como disciplina espec\u00edfica no\ncurr\u00edculo de ensino\u201d. O destaque (negrito) \u00e9 do presente documento.\n\nO Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial trata a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental por tr\u00eas linhas cont\u00ednuas de\natua\u00e7\u00e3o: planejamento das disciplinas, disciplinas obrigat\u00f3rias e Programa Institucional do\nInstituto de Inform\u00e1tica, ambas comentadas abaixo.\n\n\nPlanejamento das disciplinas\nO planejamento de cada turma deve se inspirar em poss\u00edveis estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es\nambientais. Por exemplo, ado\u00e7\u00e3o de material em formato digital em vez de formato impresso.\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de cada disciplina tamb\u00e9m pode se beneficiar do volume significativo\nde dados sobre o meio ambiente. Por exemplo, \u00e1rea desmatada ao longo do tempo; \u00e1reas de\npreserva\u00e7\u00e3o; consumo de energia; emiss\u00e3o de CO ; qualidade do ar; consumo de materiais\n                                                       2\n\n\n\npoluentes e gera\u00e7\u00e3o de lixo eletr\u00f4nico. Tais dados podem ser empregados para ilustrar o\nfuncionamento de algoritmos e visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dentre outras possibilidades.\n\n\n\n\n                                                 34\n\fConv\u00e9m destacar que esses exemplos devem ser vistos como elementos de inspira\u00e7\u00e3o, a serem\nrenovados continuamente.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 83887, "end_char_idx": 85595, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7": {"__data__": {"id_": "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c064770f29ee2024922dff7b7c239a93ebd2c568cfb62e68b729c7d475e7ca87", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71fcb999f9c04cddb10be64e3c213251e82dfb8cd20a3638c359bf64b3fd2f74", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "poluentes e gera\u00e7\u00e3o de lixo eletr\u00f4nico. Tais dados podem ser empregados para ilustrar o\nfuncionamento de algoritmos e visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dentre outras possibilidades.\n\n\n\n\n                                                 34\n\fConv\u00e9m destacar que esses exemplos devem ser vistos como elementos de inspira\u00e7\u00e3o, a serem\nrenovados continuamente.\n\n\nDisciplinas obrigat\u00f3rias\nAs disciplinas Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade e Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o (previstas para os 2\u00b0 e 7\u00b0 per\u00edodos,\nrespectivamente) incluem, em seus ement\u00e1rios, t\u00f3picos pertinentes \u00e0s exig\u00eancias da Resolu\u00e7\u00e3o.\nEm particular, remetem para o conhecimento de quest\u00f5es relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o\nda preserva\u00e7\u00e3o ambiental.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 85247, "end_char_idx": 85933, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58": {"__data__": {"id_": "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "92a09ae9e2791a9538d6a5d0f35f61437b760548982f9d848629484081fa8422", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8c53fe4d85dabcd2cb29f7d98b68498d33f83d7deb7ae6a0717e6c6577961aa7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "poluentes e gera\u00e7\u00e3o de lixo eletr\u00f4nico. Tais dados podem ser empregados para ilustrar o\nfuncionamento de algoritmos e visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dentre outras possibilidades.\n\n\n\n\n                                                 34\n\fConv\u00e9m destacar que esses exemplos devem ser vistos como elementos de inspira\u00e7\u00e3o, a serem\nrenovados continuamente.\n\n\nDisciplinas obrigat\u00f3rias\nAs disciplinas Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade e Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o (previstas para os 2\u00b0 e 7\u00b0 per\u00edodos,\nrespectivamente) incluem, em seus ement\u00e1rios, t\u00f3picos pertinentes \u00e0s exig\u00eancias da Resolu\u00e7\u00e3o.\nEm particular, remetem para o conhecimento de quest\u00f5es relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o\nda preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\nPrograma ins3tucional\nA UFG executa um Plano de Log\u00edstica Sustent\u00e1vel (PLS), que estabelece pr\u00e1ticas de\nsustentabilidade e racionaliza\u00e7\u00e3o de gastos e processos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica [PLS]. Esse\nplano \u00e9 internalizado no Instituto de Inform\u00e1tica por um Programa Institucional de Extens\u00e3o.\n\nO PLS une o cotidiano da pr\u00e1tica acad\u00eamica com atitudes \u201csustent\u00e1veis\u201d por meio de\nrecomenda\u00e7\u00f5es simples, como a impress\u00e3o em ambos os lados de uma folha e a redu\u00e7\u00e3o do uso de\ncopos descart\u00e1veis, dentre muitas outras.\n\nO Programa Institucional re\u00fane a\u00e7\u00f5es que contemplam as orienta\u00e7\u00f5es do PLS. O objetivo \u00e9\ncolocar em pr\u00e1tica essas orienta\u00e7\u00f5es. Por exemplo, enquanto o PLS sugere a coleta seletiva, esse\nprograma cria um reposit\u00f3rio para coleta de pilhas e baterias j\u00e1 utilizadas, al\u00e9m de assegurar que\naquele material coletado ser\u00e1 descartado de forma correta.\n\nO Programa Institucional possui objetivos e a\u00e7\u00f5es que incluem a educa\u00e7\u00e3o ambiental. As op\u00e7\u00f5es\nde a\u00e7\u00f5es variam. Dentre elas uma \u00e9 constante: avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. Dentre as demais:\n    \u2022   Cursos de extens\u00e3o cuja inscri\u00e7\u00e3o seja lixo eletr\u00f4nico;\n    \u2022   Elabora\u00e7\u00e3o de material de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre consumo parcimonioso de \u00e1gua e\n        energia;\n    \u2022   Palestras e cursos sobre TI Verde (green computing);\n    \u2022   Pesquisa sobre consumo de energia por data centers;\n    \u2022   Divulga\u00e7\u00e3o e destaque de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente;\n    \u2022   Monitoramento e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ambientais sobre Goi\u00e1s;\n    \u2022   Divulga\u00e7\u00e3o de softwares que promovem o meio ambiente, por exemplo, evitam\n        deslocamentos, evitam consumo de energia.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 85247, "end_char_idx": 87536, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500": {"__data__": {"id_": "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71fcb999f9c04cddb10be64e3c213251e82dfb8cd20a3638c359bf64b3fd2f74", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9cbc42e629c53f60ab8895f0321ede33b667858c06fc36e814a499120b440912", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "h) Prote\u00e7\u00e3o dos direitos da pessoa com Transtornos do Espectro Au3sta\nA prote\u00e7\u00e3o dos direitos da pessoa com transtorno do espectro autista \u00e9 fundamentada na Lei N.\u00ba\n12.764 de 27 de dezembro de 2012, que institui a pol\u00edtica nacional de prote\u00e7\u00e3o dos direitos da\n\n                                                35\n\fpessoa com transtorno do espectro autista, e altera o \u00a7 3.\u00ba do Art. 98 da Lei N.\u00ba 8.112, de 11 de\ndezembro de 1990. Esse requisito legal \u00e9 atendido por meio da disciplina obrigat\u00f3ria Pesquisa e\nInova\u00e7\u00e3o, que inclui em seu ement\u00e1rio t\u00f3picos pertinentes ao tratamento de caracter\u00edsticas\nhuman\u00edsticas e biol\u00f3gicas na constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio, o que possibilita a socializar\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para que portadores do Transtorno do Espectro Autista possam ser\nadequadamente considerados por meio de suas necessidades especiais.\n\n\n\n\ni) Titula\u00e7\u00e3o do corpo docente\nO corpo docente atuante no curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 formado apenas por\ndoutores e mestres, estando assim em conformidade ao que determina o artigo 66 da Lei N\u00b0 9.394,\nde Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, de 20 de dezembro de 1996.\n\n\nj) Diretrizes para a Extens\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Superior Brasileira\nDe acordo com o Art. 4 da Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 07/2018 de 18 de dezembro de 2018 [CNE-4,\n2018], fica estabelecido que as atividades de extens\u00e3o devem compor, no m\u00ednimo, 10% do total da\ncarga hor\u00e1ria curricular estudantil dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, e devem fazer parte da matriz\ncurricular dos cursos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 87539, "end_char_idx": 89046, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0": {"__data__": {"id_": "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8c53fe4d85dabcd2cb29f7d98b68498d33f83d7deb7ae6a0717e6c6577961aa7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bce62ad707eaeb706b92897d9853d5b4cf8f412a1fe46b31c2e54b9e108194aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "j) Diretrizes para a Extens\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Superior Brasileira\nDe acordo com o Art. 4 da Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 07/2018 de 18 de dezembro de 2018 [CNE-4,\n2018], fica estabelecido que as atividades de extens\u00e3o devem compor, no m\u00ednimo, 10% do total da\ncarga hor\u00e1ria curricular estudantil dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, e devem fazer parte da matriz\ncurricular dos cursos.\n\n\nNo BIA, as atividades complementares envolvem pesquisa, ensino e extens\u00e3o; todavia, o c\u00f4mputo\ndestas atividades de extens\u00e3o n\u00e3o representam parte das 320 horas relativas ao percentual\nestabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 07/2018 [CNE-4, 2018].\n\n\nAs atividades de extens\u00e3o, bem como os seus detalhes de c\u00f4mputo e valida\u00e7\u00e3o, em conformidade\ncom a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 07/2018, s\u00e3o definidos pelo Regulamento de Atividades de Extens\u00e3o\ndo Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial.\n\n\n\n\n                                               36\n\fXIV - Estrutura Curricular\n\nMatriz curricular\nA Figura 6 apresenta a s\u00edntese da matriz curricular do BIA, enquanto a Figura 7 evidencia quatro\nconjuntos que emergem da matriz, a saber: Fundamentos em Matem\u00e1tica e Computa\u00e7\u00e3o,\nMentalidade (\u201cforma de pensar\u201d), T\u00e9cnicas e Integra\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n                           Figura 6: S\u00edntese da grade curricular do BIA.\n\n\n\n\nA matriz curricular do curso perfaz 34 disciplinas descritas nos Quadros 1, 2 e 3.\n\n\nO Quadro 1 apresenta a lista das 13 disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em computa\u00e7\u00e3o. Em particular,\ns\u00e3o 3 disciplinas oferecidas pelo Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica (IME); as outras 10, s\u00e3o\noferecidas pelo INF. Todas elas s\u00e3o obrigat\u00f3rias e pertencem ao N\u00facleo Comum (NC). Note que\nos pr\u00e9-requisitos das disciplinas est\u00e3o apresentados na coluna Pr\u00e9.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 88689, "end_char_idx": 90373, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c": {"__data__": {"id_": "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9cbc42e629c53f60ab8895f0321ede33b667858c06fc36e814a499120b440912", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "74cf9edaaf980ed93bb7be84ab678574093d3a70a9e72713fc09a9c2c09bd2b5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Figura 6: S\u00edntese da grade curricular do BIA.\n\n\n\n\nA matriz curricular do curso perfaz 34 disciplinas descritas nos Quadros 1, 2 e 3.\n\n\nO Quadro 1 apresenta a lista das 13 disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em computa\u00e7\u00e3o. Em particular,\ns\u00e3o 3 disciplinas oferecidas pelo Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica (IME); as outras 10, s\u00e3o\noferecidas pelo INF. Todas elas s\u00e3o obrigat\u00f3rias e pertencem ao N\u00facleo Comum (NC). Note que\nos pr\u00e9-requisitos das disciplinas est\u00e3o apresentados na coluna Pr\u00e9.\n\n\n\n\n                                                37\n\f                  Figura 7: Grade curricular do BIA com os conjuntos emergentes.\n\n\nAs disciplinas do Quadro 1 fornecem uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o, o que inclui o\nrecomendado para a forma\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica. Al\u00e9m dessas, outras seis de Computa\u00e7\u00e3o s\u00e3o\noferecidas como optativas no Quadro 3 (p. 39).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 89885, "end_char_idx": 90731, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0": {"__data__": {"id_": "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bce62ad707eaeb706b92897d9853d5b4cf8f412a1fe46b31c2e54b9e108194aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8ebcff1c781b9a96dd3a597cacd8387f77f3462052aeba3c3309dc124bd5c750", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "37\n\f                  Figura 7: Grade curricular do BIA com os conjuntos emergentes.\n\n\nAs disciplinas do Quadro 1 fornecem uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o, o que inclui o\nrecomendado para a forma\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica. Al\u00e9m dessas, outras seis de Computa\u00e7\u00e3o s\u00e3o\noferecidas como optativas no Quadro 3 (p. 39).\n\n\n\n          Quadro 1: Disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias). N\u00e3o h\u00e1 correquisito.\n\n N\u00ba Disciplina                                             Pr\u00e9   Unidade   TEO PRA CHT        N\u00facleo\n\n 1   Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o                                      INF     48      80   128    NC\n 2   L\u00f3gica Matem\u00e1tica                                             INF     64      0    64     NC\n 3   C\u00e1lculo 1A                                                    IME     96      0    96     NC\n 4   Algoritmos e Estruturas de Dados 1                     1      INF     32      32   64     NC\n 5   Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos                        1      INF     32      32   64     NC\n 6   Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade                                        INF     32      0    32     NC\n 7   Arquitetura de Computadores                                   INF     48      16   64     NC\n 8   Banco de Dados                                         2      INF     48      16   64     NC\n 9   Algoritmos e Estruturas de Dados 2                     4      INF     64      0    64     NC\n 10 Probabilidade e Estat\u00edstica A                           3      IME     64      0    64     NC\n 11 An\u00e1lise e Projeto de Algoritmos                         4      INF     64      0    64     NC\n 12 \u00c1lgebra Linear                                                 IME     64      0    64     NC\n 13 Redes de Computadores                                          INF     32      32   64     NC", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 90426, "end_char_idx": 92199, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c": {"__data__": {"id_": "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "74cf9edaaf980ed93bb7be84ab678574093d3a70a9e72713fc09a9c2c09bd2b5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "75689eed1053bead95d119fb25b6d61b037897eb911086da97cf5fb3065026bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "38\n\fAs disciplinas do Quadro 2, por outro lado, s\u00e3o espec\u00edficas do curso de Intelig\u00eancia Artificial.\nTodas elas s\u00e3o obrigat\u00f3rias, fazem parte do N\u00facleo Espec\u00edfico Obrigat\u00f3rio (NEOB) e s\u00e3o\noferecidas pelo INF. Em particular, a disciplina Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial ser\u00e1\nministrada por mais de um professor, sendo esperado um n\u00famero de cinco docentes.\n\n\n\n           Quadro 2: Disciplinas do N\u00facleo Espec\u00ed\ufb01co Obrigat\u00f3rio. N\u00e3o h\u00e1 correquisito.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 92253, "end_char_idx": 92703, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90": {"__data__": {"id_": "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8ebcff1c781b9a96dd3a597cacd8387f77f3462052aeba3c3309dc124bd5c750", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "42580973a311d1f10a89d3af61f89a0d6d379d7874a5e6f8a96012d70e0f885e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "38\n\fAs disciplinas do Quadro 2, por outro lado, s\u00e3o espec\u00edficas do curso de Intelig\u00eancia Artificial.\nTodas elas s\u00e3o obrigat\u00f3rias, fazem parte do N\u00facleo Espec\u00edfico Obrigat\u00f3rio (NEOB) e s\u00e3o\noferecidas pelo INF. Em particular, a disciplina Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial ser\u00e1\nministrada por mais de um professor, sendo esperado um n\u00famero de cinco docentes.\n\n\n\n           Quadro 2: Disciplinas do N\u00facleo Espec\u00ed\ufb01co Obrigat\u00f3rio. N\u00e3o h\u00e1 correquisito.\n\n N\u00ba Disciplina                                             Pr\u00e9     Unidade TEO     PRA   CHT   N\u00facleo\n\n 14 Empreendedorismo                                                 INF     32    32    64    NEOB\n 15 Transforma\u00e7\u00e3o Digital                                   14       INF     32    32    64    NEOB\n 16 Pensamento Anal\u00edtico de Dados                                    INF     32    32    64    NEOB\n 17 Minera\u00e7\u00e3o de Dados                                      16       INF     32    32    64    NEOB\n 18 Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado                            INF     32    32    64    NEOB\n 19 Processamento Digital de Sinais e Imagens                        INF     32    32    64    NEOB\n 20 Heur\u00edsticas e Modelagem Multiobjetivo                            INF     32    32    64    NEOB\n 21 Redes Neurais Profundas                                 3        INF     32    32    64    NEOB\n 22 Vis\u00e3o Computacional                                     19       INF     32    32    64    NEOB\n 23 Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho                                    INF     32    32    64    NEOB\n 24 Internet das Coisas                                     13       INF     32    32    64    NEOB\n 25 Processamento de Linguagem Natural                      21       INF     32    32    64    NEOB\n 26 Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado               18       INF     32    32    64    NEOB\n 27 Aprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o                      21       INF     32    32    64    NEOB\n 28 Processamento de Dados Massivos                         23       INF     32    32    64    NEOB\n 29 Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica                             20,", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 92253, "end_char_idx": 94369, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176": {"__data__": {"id_": "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "75689eed1053bead95d119fb25b6d61b037897eb911086da97cf5fb3065026bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "afe5b04d009ac943c18f70c8bb1052a2d59729a1ec4d4057a78dd1926a8faf83", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "22     INF     32    64    96    NEOB\n 30 Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o                             17, 18     INF     32    32    64    NEOB\n 31 Processamento de \u00c1udio e Voz                            25       INF     32    32    64    NEOB\n 32 Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o                                              INF     32     0    32    NEOB\n 33 Resid\u00eancia em IA                                      29, 30     INF      0    384   384   NEOB\n\n\nSeis disciplinas s\u00e3o do N\u00facleo Espec\u00edfico Optativo. O estudante ter\u00e1 que escolher uma delas,\nconforme as op\u00e7\u00f5es oferecidas no Quadro 3 abaixo.\n\n\n\n                          Quadro 3: Disciplinas Opta'vas. N\u00e3o h\u00e1 correquisito.\n\nN\u00ba Disciplina (op\u00e7\u00e3o)                                      Pr\u00e9     Unidade   TEO   PRA   CHT   N\u00facleo\n\n35 Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua                                5       INF      16    48    64    NEOP\n35 Desenvolvimento de Sistemas para Web                     5       INF      32    32    64    NEOP\n36 Engenharia de Software                                           INF      64     0    64    NEOP\n37 Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador                            4, 10     INF      32    32    64    NEOP", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 94370, "end_char_idx": 95538, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a": {"__data__": {"id_": "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "42580973a311d1f10a89d3af61f89a0d6d379d7874a5e6f8a96012d70e0f885e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22a9cc4ef68e5b84aae205fc0c73be6f52e97729c05c2eb6945a9db95f72e043", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Seis disciplinas s\u00e3o do N\u00facleo Espec\u00edfico Optativo. O estudante ter\u00e1 que escolher uma delas,\nconforme as op\u00e7\u00f5es oferecidas no Quadro 3 abaixo.\n\n\n\n                          Quadro 3: Disciplinas Opta'vas. N\u00e3o h\u00e1 correquisito.\n\nN\u00ba Disciplina (op\u00e7\u00e3o)                                      Pr\u00e9     Unidade   TEO   PRA   CHT   N\u00facleo\n\n35 Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua                                5       INF      16    48    64    NEOP\n35 Desenvolvimento de Sistemas para Web                     5       INF      32    32    64    NEOP\n36 Engenharia de Software                                           INF      64     0    64    NEOP\n37 Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador                            4, 10     INF      32    32    64    NEOP\n\n\n\n                                                  39\n\f38 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais                        FL      64     0    64   NEOP\n39 Jogos Digitais                                          5       INF      0     64   64   NEOP\n40 Pesquisa Operacional                                    12      INF     64     0    64   NEOP\n41 Seguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas                       13      INF     32     32   64   NEOP\n42 Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o                             5       INF     64     0    64   NEOP\n43 Sistemas Distribu\u00eddos                                   5       INF     32     32   64   NEOP\n44 Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o                5       INF     64     0    64   NEOP\n45 Sistemas Multiagentes                                   5       INF     32     32   64   NEOP\n46 Sistemas Operacionais                                   7       INF     32     32   64   NEOP\n47 Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es                             9       INF     32     32   64   NEOP\n48 Web Sem\u00e2ntica                                           5       INF     32     32   64   NEOP", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 94810, "end_char_idx": 96662, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd": {"__data__": {"id_": "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "afe5b04d009ac943c18f70c8bb1052a2d59729a1ec4d4057a78dd1926a8faf83", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6d8b59a92aeab11871b6ddf84b9fe3fbfc29812878f27efb4cebefd10797c848", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A Figura 8 apresenta a rela\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisitos da grade curricular. Ressalta-se que foram\nestabelecidas apenas as rela\u00e7\u00f5es consideradas estritamente necess\u00e1rias.\n\n\n\n\n                       Figura 8: Rela\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisitos da grade curricular.\n\n\nN\u00facleo livre\nO N\u00facleo Livre (NL) \u00e9 o conjunto de conte\u00fados voltado para promover a interdisciplinaridade e a\ntransdisciplinaridade, dentre outros objetivos.\n\n\n\n\n                                                  40\n\fA carga hor\u00e1ria definida pelo BIA para o NL \u00e9 de 128 horas, que \u00e9 o m\u00ednimo estabelecido pelo\nRegimento Geral dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o (RGCG) da UFG [CEPEC 2017]. O total de 128\nhoras perfaz 4% da carga hor\u00e1ria do curso, conforme o Quadro 4 (p. 41).\n\n\nA3vidades complementares\nO estudante do BIA deve cumprir o m\u00ednimo de 192 horas em atividades complementares para a\nintegraliza\u00e7\u00e3o curricular. Essas horas correspondem a 6% da carga hor\u00e1ria do curso, conforme a\ndistribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria do curso no Quadro 4 (p. 41).\n\nAs atividades complementares contemplam a\u00e7\u00f5es de monitoria, produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, extens\u00e3o,\nprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e de representa\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o, dentre outras. O cumprimento das atividades\ncomplementares \u00e9 estabelecido formalmente pelo Regulamento de Atividades Complementares do\nBacharelado em Intelig\u00eancia Artificial, resolu\u00e7\u00e3o [CEPEC 2017].\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria\nOs Quadros 1, 2 e 3, juntamente com a defini\u00e7\u00e3o das horas do N\u00facleo Livre (NL) e das Atividades\nComplementares, se\u00e7\u00f5es acima, resultam nos valores apresentados no Quadro 4.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 96667, "end_char_idx": 98199, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e": {"__data__": {"id_": "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22a9cc4ef68e5b84aae205fc0c73be6f52e97729c05c2eb6945a9db95f72e043", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ed0589b4aadd5388858ad15c95c92f0b05bd1504fede746f1a69f573a0b53474", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria\nOs Quadros 1, 2 e 3, juntamente com a defini\u00e7\u00e3o das horas do N\u00facleo Livre (NL) e das Atividades\nComplementares, se\u00e7\u00f5es acima, resultam nos valores apresentados no Quadro 4.\n\n\n\n                             Quadro 4: Distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria.\n\n                 Componentes curriculares                 CHT     Percentual\n\n                 N\u00facleo Comum (NC)                        896       28%\n                 N\u00facleo Espec\u00edfico (NE) (obrigat\u00f3rio)     1600      50%\n                 N\u00facleo Espec\u00edfico (NE) (optativo)         64        2%\n                 N\u00facleo Livre (NL)                        128        4%\n                 Atividades Complementares                192        6%\n                 Atividades de Extens\u00e3o                   320       10%\n                         CARGA HOR\u00c1RIA TOTAL (CHT)        3200      100%\n\n\n\n\nFluxo sugerido\nConforme o diagrama abaixo, as disciplinas est\u00e3o organizadas em oito per\u00edodos letivos. Os quatro\nprimeiros per\u00edodos concentram as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em Computa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica.\nOs demais per\u00edodos incluem disciplinas com \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em Intelig\u00eancia\nArtificial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 97997, "end_char_idx": 99165, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340": {"__data__": {"id_": "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6d8b59a92aeab11871b6ddf84b9fe3fbfc29812878f27efb4cebefd10797c848", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "602c121dfd20ff77ac51529ec25301751cd70d1e77bb7a2d37875015e20d70e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Fluxo sugerido\nConforme o diagrama abaixo, as disciplinas est\u00e3o organizadas em oito per\u00edodos letivos. Os quatro\nprimeiros per\u00edodos concentram as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em Computa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica.\nOs demais per\u00edodos incluem disciplinas com \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em Intelig\u00eancia\nArtificial.\n\n\n\n\n                                                     41\n\f                                          Quadro 5: Fluxo sugerido.\n\n        Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0\n1\u00ba                                                     L\u00f3gica                                  Empreendedorismo\n        Programa\u00e7\u00e3o\n                              Algoritmos e\n                                                    Programa\u00e7\u00e3o          Computa\u00e7\u00e3o e             Transforma\u00e7\u00e3o\n2\u00ba        C\u00e1lculo 1         Estrutura de Dados\n                                                 Orientada a Objetos         Sociedade                  Digital\n                                    1\n                              Algoritmos e\n     An\u00e1lise e Projeto de                                                Probabilidade e           Pensamento\n3\u00ba                          Estrutura de Dados     Banco de Dados\n         Algoritmos                                                         Estat\u00edstica A       Anal\u00edtico de Dados\n                                    2\n                                                   Aprendizado de        Processamento\n       Arquitetura de                                                                          Minera\u00e7\u00e3o de Dados\n4\u00ba                           \u00c1lgebra Linear           M\u00e1quina          Digital de Sinais e\n       Computadores\n                                                   Supervisionado             Imagens\n                              Heur\u00edsticas e\n          Redes de                                      Vis\u00e3o            Redes Neurais         Computa\u00e7\u00e3o de Alto\n5\u00ba                             Modelagem\n       Computadores                                Computacional             Profundas             Desempenho\n                              Multiobjetivo\n                                                   Aprendizado de        Aprendizado de\n                            Processamento de                                                    Processamento de\n6\u00ba   Internet das Coisas                            M\u00e1quina por             M\u00e1quina N\u00e3o\n                             Dados Massivos                                                     Linguagem Natural\n                                                       Refor\u00e7o           Supervisionado\n      Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o      Processamento de     Apoio \u00e0 Tomada de\n7\u00ba                                                                     Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o           Optativa\n          Rob\u00f3tica             \u00c1udio e Voz             Decis\u00e3o\n8\u00ba                                      Resid\u00eancia em IA (384 h.) 100% Pr\u00e1tica\n\n\n\n\nOs oito semestres s\u00e3o detalhados nos quadros seguintes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 98861, "end_char_idx": 101793, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e": {"__data__": {"id_": "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ed0589b4aadd5388858ad15c95c92f0b05bd1504fede746f1a69f573a0b53474", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "39c93d90af96c793bb22b1269d359a73e1128a344e577d4a7d1f01c3880058a9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Os oito semestres s\u00e3o detalhados nos quadros seguintes.\n\n\n                                                   1\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                Disciplina                                     CHT           Natureza             N\u00facleo\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o                                                       128          Obrigat\u00f3ria            NC\n\nL\u00f3gica Matem\u00e1tica                                                              64           Obrigat\u00f3ria            NC\n\nEmpreendedorismo                                                               64           Obrigat\u00f3ria            NE\n\n                                                 Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo      256\n\n                                                 Carga hor\u00e1ria acumulada       256\n\n\n\n\n                                                       42\n\f                                                  2\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                Disciplina                                CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nC\u00e1lculo 1A                                                                96     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nAlgoritmos e Estruturas de Dados 1                                        64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nPrograma\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos                                           64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nComputa\u00e7\u00e3o e Sociedade                                                    32     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nTransforma\u00e7\u00e3o Digital                                                     64     Obrigat\u00f3ria     NE\n\n                                               Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                               Carga hor\u00e1ria acumulada    576\n\n\n\n\n                                                  3\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                Disciplina                                CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nAn\u00e1lise e Projeto de Algoritmos                                           64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nAlgoritmos e Estruturas de Dados 2                                        64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nBanco de Dados                                                            64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nProbabilidade e Estat\u00edstica A                                             64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nPensamento Anal\u00edtico de Dados                                             64     Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                               Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                               Carga hor\u00e1ria acumulada    896", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 101738, "end_char_idx": 104216, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425": {"__data__": {"id_": "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "602c121dfd20ff77ac51529ec25301751cd70d1e77bb7a2d37875015e20d70e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2d923fc95bccc96decc2c79c1332788118acc05b4b86b53856a72d34b592ee8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "3\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                Disciplina                                CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nAn\u00e1lise e Projeto de Algoritmos                                           64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nAlgoritmos e Estruturas de Dados 2                                        64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nBanco de Dados                                                            64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nProbabilidade e Estat\u00edstica A                                             64     Obrigat\u00f3ria    NC\n\nPensamento Anal\u00edtico de Dados                                             64     Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                               Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                               Carga hor\u00e1ria acumulada    896\n\n\n\n\n                                                  4\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                  Disciplina                              CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nArquitetura de Computadores                                                64    Obrigat\u00f3ria    NC\n\n\u00c1lgebra Linear                                                             64    Obrigat\u00f3ria    NC\n\nProcessamento Digital de Sinais                                            64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nAprendizado de M\u00e1quina Supervisionado                                      64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nMinera\u00e7\u00e3o de Dados                                                         64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                               Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                               Carga hor\u00e1ria acumulada    1216\n\n\n\n\n                                                      43\n\f                                               5\u00ba PER\u00cdODO\n\n                               Disciplina                               CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nRedes de Computadores                                                    64    Obrigat\u00f3ria    NC\n\nHeur\u00edsticas e Modelagem Multiobjetivo                                    64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nRedes Neurais Profundas                                                  64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nVis\u00e3o Computacional                                                      64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nComputa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho                                            64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                             Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                             Carga hor\u00e1ria acumulada    1536", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 103445, "end_char_idx": 105909, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2": {"__data__": {"id_": "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "39c93d90af96c793bb22b1269d359a73e1128a344e577d4a7d1f01c3880058a9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "21a7082b8416c56283d9e5caa1e47a4da8252a67340fe10701d244d719beb0ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "43\n\f                                               5\u00ba PER\u00cdODO\n\n                               Disciplina                               CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nRedes de Computadores                                                    64    Obrigat\u00f3ria    NC\n\nHeur\u00edsticas e Modelagem Multiobjetivo                                    64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nRedes Neurais Profundas                                                  64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nVis\u00e3o Computacional                                                      64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nComputa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho                                            64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                             Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                             Carga hor\u00e1ria acumulada    1536\n\n\n\n\n                                               6\u00ba PER\u00cdODO\n\n                               Disciplina                               CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nInternet das Coisas                                                      64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nProcessamento de Linguagem Natural                                       64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nAprendizado de M\u00e1quinas N\u00e3o Supervisionado                               64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nAprendizado de M\u00e1quinas por Refor\u00e7o                                      64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nProcessamento de Dados Massivos                                          64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\n                                             Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo    320\n\n                                             Carga hor\u00e1ria acumulada    1856\n\n\n\n\n                                               7\u00ba PER\u00cdODO\n\n                               Disciplina                               CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nPercep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3tica                                                96    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nApoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o                                                64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nProcessamento de \u00c1udio e Voz                                             64    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o                                                      32    Obrigat\u00f3ria    NE\n\nOPTATIVA                                                                 64     Optativa      NE\n\n                                             Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo   320\n\n                                             Carga hor\u00e1ria acumulada    2176\n\n\n\n\n                                                   44\n\f                                                                   8\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                   Disciplina                                   CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial                                           384    Obrigat\u00f3ria   NE\n\n                                                  Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo      384\n\n                                                  Carga hor\u00e1ria acumulada       2560", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 105102, "end_char_idx": 108048, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6": {"__data__": {"id_": "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2d923fc95bccc96decc2c79c1332788118acc05b4b86b53856a72d34b592ee8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d6f5616053835f7d3f5d434d161f409a7ddec10457baabc603282f2362d4c347", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "44\n\f                                                                   8\u00ba PER\u00cdODO\n\n                                   Disciplina                                   CHT     Natureza     N\u00facleo\n\nResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial                                           384    Obrigat\u00f3ria   NE\n\n                                                  Carga hor\u00e1ria do per\u00edodo      384\n\n                                                  Carga hor\u00e1ria acumulada       2560\n\n\n\n\nDisciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias)\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o\nN\u00facleo    TEO   PRA    TOTAL Per\u00edodo     Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC        48 80        128    1o         INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o a algoritmos.\n     2. Conceitos b\u00e1sicos de programas: constantes; tipos de dados primitivos; vari\u00e1veis;\n          atribui\u00e7\u00e3o; entrada e sa\u00edda de dados; express\u00f5es; estruturas de decis\u00e3o; estruturas de\n          repeti\u00e7\u00e3o.\n     3. Ponteiro.\n     4. Estruturas de dados homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas: vetores, matrizes, cadeias de caracteres,\n          registros. Subprogramas: fun\u00e7\u00f5es; passagens de par\u00e2metros por valor e por refer\u00eancia,\n          recursividade.\n     5. Manipula\u00e7\u00e3o de arquivos: abertura, fechamento, leitura e grava\u00e7\u00e3o.\n     6. Tipos de acesso a arquivos: sequencial e indexado.\n     7. Tipos de arquivos (texto e bin\u00e1rio).\n     8. Transcri\u00e7\u00e3o de algoritmos para uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o.\n     9. Dom\u00ednio de uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o: sintaxe e sem\u00e2ntica; interpreta\u00e7\u00e3o e\n          compila\u00e7\u00e3o de programas; ambiente de desenvolvimento de programas; estilo de\n          codifica\u00e7\u00e3o; documenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo; t\u00e9cnicas de depura\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas de profiling;\n          desenvolvimento e uso de bibliotecas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 107582, "end_char_idx": 109320, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7": {"__data__": {"id_": "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "21a7082b8416c56283d9e5caa1e47a4da8252a67340fe10701d244d719beb0ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9c160730ddfdeb289e3c267ed3a9663120b7d235da0fefabfb1da3f7f371f0f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "45\n\fL\u00f3gica Matem\u00e1]ca\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisito:\nNC       64    0     64     1o       INF     Sim         Nenhum\n\nEmenta\n     1. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: linguagem natural vs linguagens formais; verdade, validade,\n         satisfatibilidade; l\u00f3gica proposicional (sintaxe e sem\u00e2ntica, propriedades e rela\u00e7\u00f5es\n         sem\u00e2nticas, consequ\u00eancia l\u00f3gica, simplifica\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas); l\u00f3gica de primeira ordem\n         (sintaxe e sem\u00e2ntica, propriedades e rela\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas, formas normais);\n     2. M\u00e9todos de valida\u00e7\u00e3o: m\u00e9todos diretos de prova; m\u00e9todos de prova por contradi\u00e7\u00e3o;\n         indu\u00e7\u00e3o estrutural.\n     3. Linguagem para experimenta\u00e7\u00e3o.\n     4. Aplica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas.\n\n\n\nC\u00e1lculo 1A\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       96 0        96     2o        IME      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. N\u00fameros reais. Fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel real e suas inversas.\n     2. No\u00e7\u00f5es sobre c\u00f4nicas.\n     3. Limite e continuidade.\n     4. Derivadas e aplica\u00e7\u00f5es.\n     5. Polin\u00f4mio de Taylor.\n     6. Integrais. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Integrais impr\u00f3prias.\n     7. Aplica\u00e7\u00f5es..", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 109382, "end_char_idx": 110535, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c": {"__data__": {"id_": "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d6f5616053835f7d3f5d434d161f409a7ddec10457baabc603282f2362d4c347", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4ec9ccc7fd2e3b94e85ffb696b4b2aca304568d227417d3bf50df0055d363db1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "C\u00e1lculo 1A\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       96 0        96     2o        IME      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. N\u00fameros reais. Fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel real e suas inversas.\n     2. No\u00e7\u00f5es sobre c\u00f4nicas.\n     3. Limite e continuidade.\n     4. Derivadas e aplica\u00e7\u00f5es.\n     5. Polin\u00f4mio de Taylor.\n     6. Integrais. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Integrais impr\u00f3prias.\n     7. Aplica\u00e7\u00f5es..\n\n\n\nAlgoritmos e Estruturas de Dados 1\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       32 32       64     2o        INF      Sim          Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o\n\nEmenta\n     1. No\u00e7\u00f5es de complexidade de algoritmos (nota\u00e7\u00f5es de complexidade).\n     2. Algoritmos de pesquisa: pesquisa sequencial e bin\u00e1ria.\n     3. Algoritmos de ordena\u00e7\u00e3o.\n     4. Tipos abstratos de dados.\n     5. Estruturas de dados utilizando vetores: pilhas, filas, listas (simples e circulares).\n\n\n\n                                                      46\n\f     6. Estruturas de dados com aloca\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de mem\u00f3ria: pilhas, filas, listas\n         (simplesmente encadeadas, duplamente encadeadas e circulares).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 110092, "end_char_idx": 111255, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5": {"__data__": {"id_": "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9c160730ddfdeb289e3c267ed3a9663120b7d235da0fefabfb1da3f7f371f0f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a98f2865a6b865ed3849685975887f997ebb968b57ef2baf1255fff7808694d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "46\n\f     6. Estruturas de dados com aloca\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de mem\u00f3ria: pilhas, filas, listas\n         (simplesmente encadeadas, duplamente encadeadas e circulares).\n\n\n\nPrograma\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisito:\nNC       32 32       64     2o       INF     Sim         Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o\n\nEmenta\n     1. Abstra\u00e7\u00e3o e tipos abstratos de dados.\n     2. Classes, m\u00e9todos, encapsulamento, interface. Mensagens, inst\u00e2ncias e inicializa\u00e7\u00e3o.\n         Heran\u00e7a e composi\u00e7\u00e3o. Polimorfismo.\n     3. Uso de uma linguagem orientada a objetos.\n     4. No\u00e7\u00f5es de UML.\n     5. No\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es de projeto orientado a objetos.\n\n\n\nComputa\u00e7\u00e3o e Sociedade\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       32 0        32     2o        INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Hist\u00f3ria da computa\u00e7\u00e3o.\n     2. Estudo e an\u00e1lise de casos de aplica\u00e7\u00e3o de computadores na sociedade e para o meio\n         ambiente.\n     3. Sub\u00e1reas da computa\u00e7\u00e3o e \u00e1reas interdisciplinares.\n     4. Import\u00e2ncia e desafios da computa\u00e7\u00e3o no Brasil e no mundo.\n     5. Cursos de computa\u00e7\u00e3o e aspectos profissionais: tipos de cursos, perfis profissionais,\n         demanda do mercado, organiza\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es na \u00e1rea, regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o.\n     6. Leis e normas relacionadas \u00e0 Inform\u00e1tica.\n     7. Quest\u00f5es ambientais, raciais, de sa\u00fade e de inclus\u00e3o digital relacionadas \u00e0 Computa\u00e7\u00e3o.\n     8. \u00c9tica na Computa\u00e7\u00e3o.\n     9. Empresas de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o.\n     10. Incubadoras de empresas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 111096, "end_char_idx": 112650, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21": {"__data__": {"id_": "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4ec9ccc7fd2e3b94e85ffb696b4b2aca304568d227417d3bf50df0055d363db1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9cf18b0af738ae784acb44af627d61050064d2944d2892f06b3525cd2a57457f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "47\n\fAn\u00e1lise e Projeto de Algoritmos\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisitos:\nNC       64    0     64     3.o      INF     Sim         Algoritmos e Estruturas de Dados 1\n\nEmenta\n     1. Medidas de complexidade, an\u00e1lise assint\u00f3tica de limites de complexidade para algoritmos\n         iterativos e recursivos, t\u00e9cnicas de prova de cotas inferiores.\n     2. Corretude de Algoritmos.\n     3. Exemplos de an\u00e1lise de algoritmos.\n     4. T\u00e9cnicas de projeto de algoritmos: dividir para conquistar, programa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica,\n         algoritmos gulosos.\n     5. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 NP-Completude.\n\n\n\nAlgoritmos e Estruturas de Dados 2\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisito:\nNC       64 0        64     3.o      INF     Sim         Algoritmos e Estruturas de Dados 1\n\nEmenta\n     1. \u00c1rvores: formas de representa\u00e7\u00e3o, recurs\u00e3o em \u00e1rvores, \u00e1rvores bin\u00e1rias, \u00e1rvores bin\u00e1rias\n         de busca, \u00e1rvores balanceadas (AVL e rubro-negras).\n     2. Filas de prioridades. Heaps, Heapsort. Hashing: tipos de fun\u00e7\u00f5es de hashing; tratamento\n         de colis\u00f5es.\n     3. Defini\u00e7\u00f5es de Grafos.\n     4. Estruturas de Dados para representa\u00e7\u00e3o de grafos.\n     5. Algoritmos b\u00e1sicos em grafos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 112709, "end_char_idx": 113926, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe": {"__data__": {"id_": "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a98f2865a6b865ed3849685975887f997ebb968b57ef2baf1255fff7808694d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ca9339ae43668d9027fd50bd3db3b2453cc447c4f3e08fb4370809215a32838a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Banco de Dados\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisitos:\nNC       48 16       64     3.o       INF      Sim          L\u00f3gica Matem\u00e1]ca\n\nEmenta\n     1. Conceitos b\u00e1sicos de Banco de Dados.\n     2. Modelo relacional.\n     3. Linguagens para Banco de Dados: \u00e1lgebra relacional, c\u00e1lculo relacional e SQL.\n     4. Modelo Entidade-Relacionamento e extens\u00f5es.\n     5. Mapeamento ER-relacional.\n     6. Normaliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n                                                      48\n\fProbabilidade e Estajs]ca A\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo    Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       64 0        64     3.o       IME      Sim          C\u00e1lculo 1A\n\nEmenta\n     1. Estat\u00edstica descritiva. No\u00e7\u00f5es sobre amostragem.\n     2. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de conjuntos.\n     3. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de probabilidade: espa\u00e7o amostral, eventos, frequ\u00eancia relativa,\n         fundamentos de probabilidade, probabilidade condicional, eventos independentes e\n         teorema de Bayes.\n     4. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias: conceitos b\u00e1sicos, esperan\u00e7a e vari\u00e2ncia.\n     5. Distribui\u00e7\u00f5es discretas de probabilidade: uniforme, binomial e Poisson.\n     6. Distribui\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de probabilidade: uniforme, exponencial, normal e t-Student.\n     7. Estima\u00e7\u00e3o pontual e intervalar para uma popula\u00e7\u00e3o: m\u00e9dia e propor\u00e7\u00e3o.\n     8. Teste de hip\u00f3teses para uma popula\u00e7\u00e3o: m\u00e9dia e propor\u00e7\u00e3o.\n     9. Correla\u00e7\u00e3o linear e regress\u00e3o linear simples.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 113930, "end_char_idx": 115366, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31": {"__data__": {"id_": "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9cf18b0af738ae784acb44af627d61050064d2944d2892f06b3525cd2a57457f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71ba3d8a538a0906641150c060ef0137b43f93e97fdc23ddeafff783db925de3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Arquitetura de Computadores\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisito:\nNC       48    16    64     4o       INF     Sim         Nenhum\n\nEmenta\n     1. Vis\u00e3o geral dos computadores modernos.\n     2. Evolu\u00e7\u00e3o da arquitetura dos computadores.\n     3. Mem\u00f3ria e representa\u00e7\u00e3o de dados e instru\u00e7\u00f5es.\n     4. Processador, ciclo de instru\u00e7\u00e3o, formato e endere\u00e7amento.\n     5. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de programa\u00e7\u00e3o em linguagem de montagem.\n     6. Dispositivos de entrada e sa\u00edda.\n     7. Sistemas de interconex\u00e3o (barramentos).\n     8. Interfaceamento e t\u00e9cnicas de entrada e sa\u00edda.\n     9. Hierarquia de mem\u00f3ria.\n     10. Introdu\u00e7\u00e3o a arquiteturas paralelas e m\u00e9tricas de desempenho.\n\n\n\n\n                                                      49\n\f\u00c1lgebra Linear\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       64 0        64    4.o       IME      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Sistemas lineares e matrizes.\n     2. Espa\u00e7os vetoriais.\n     3. Transforma\u00e7\u00f5es lineares.\n     4. Autovalores e autovetores.\n     5. Espa\u00e7os com produto interno.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 115370, "end_char_idx": 116462, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee": {"__data__": {"id_": "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ca9339ae43668d9027fd50bd3db3b2453cc447c4f3e08fb4370809215a32838a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05ada9b7ab55696f1c1878bc3b84a6c5724ca6c7898d5407fdeeacb72232535c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "49\n\f\u00c1lgebra Linear\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNC       64 0        64    4.o       IME      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Sistemas lineares e matrizes.\n     2. Espa\u00e7os vetoriais.\n     3. Transforma\u00e7\u00f5es lineares.\n     4. Autovalores e autovetores.\n     5. Espa\u00e7os com produto interno.\n\n\n\nRedes de computadores\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    5o        INF      N\u00e3o          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Conceitos b\u00e1sicos de redes (4hs).\n     2. Camada de Aplica\u00e7\u00e3o (14hs).\n     3. Camada de Transporte: transfer\u00eancia confi\u00e1vel, controle de congestionamento, TCP, UDP\n         (12hs).\n     4. Camada de Rede: IPv4, IPv6, algoritmos de roteamento e roteamento na Internet (8hs).\n     5. Camada de Enlace e F\u00edsica (10hs).\n     6. Redes sem fio, mobilidade e redes m\u00f3veis celulares (12hs).\n     7. Estudo de caso e aplica\u00e7\u00f5es (4h).\n\n\n\n\n                                                     50\n\fDisciplinas opta3vas\nAl\u00e9m das disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e das disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial, o\nestudante precisa cumprir uma disciplina optativa. Para isso, ele dever\u00e1 cursar e ter \u00eaxito em ao\nmenos uma das disciplinas descritas nesta subce\u00e7\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 116126, "end_char_idx": 117400, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28": {"__data__": {"id_": "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71ba3d8a538a0906641150c060ef0137b43f93e97fdc23ddeafff783db925de3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "87e0c6ef091f43e837e6e19f3d44cb2c42c9e198a18429aadf5ac4cd47789b47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "50\n\fDisciplinas opta3vas\nAl\u00e9m das disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e das disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial, o\nestudante precisa cumprir uma disciplina optativa. Para isso, ele dever\u00e1 cursar e ter \u00eaxito em ao\nmenos uma das disciplinas descritas nesta subce\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nComputa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       16 48       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel e ub\u00edqua: conceitos, principais caracter\u00edsticas, internet das coisas,\n         smart spaces, sensibilidade a contexto, tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e desafios.\n     2. Plataformas de desenvolvimento m\u00f3vel e modelos de neg\u00f3cio para comercializa\u00e7\u00e3o.\n     3. Projeto de aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis: macro e micro arquitetura, padr\u00f5es de interface com\n         usu\u00e1rio, persist\u00eancia de dados, seguran\u00e7a, privacidade e comunica\u00e7\u00e3o.\n     4. Programa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis: middlewares, frameworks e sensores.\n     5. Pr\u00e1tica em desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis.\n\n\n\nDesenvolvimento de Sistemas para Web\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Abordagens, t\u00e9cnicas, tecnologias e ferramentas para desenvolvimento de sistemas de\n         informa\u00e7\u00e3o para web tendo em considera\u00e7\u00e3o todo o ciclo de vida do desenvolvimento de\n         sistemas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 117126, "end_char_idx": 118595, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8": {"__data__": {"id_": "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05ada9b7ab55696f1c1878bc3b84a6c5724ca6c7898d5407fdeeacb72232535c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1a6453c47e935cd7f62bc414ada68d5191f84b4e94920678c050b5aa3c59b93d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Desenvolvimento de Sistemas para Web\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Abordagens, t\u00e9cnicas, tecnologias e ferramentas para desenvolvimento de sistemas de\n         informa\u00e7\u00e3o para web tendo em considera\u00e7\u00e3o todo o ciclo de vida do desenvolvimento de\n         sistemas.\n\n\n\nEngenharia de Sobware\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF      N\u00e3o          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Requisitos de software.\n     2. Projeto (design) de software.\n     3. Constru\u00e7\u00e3o de software.\n     4. Teste de software.\n\n                                                     51\n\f     5. Manuten\u00e7\u00e3o de software.\n     6. Ger\u00eancia de configura\u00e7\u00e3o de software.\n     7. Ger\u00eancia de projeto de software.\n     8. Processo de engenharia de software.\n     9. Modelos e m\u00e9todos de engenharia de software.\n     10. Qualidade de software.\n     11. Pr\u00e1tica profissional de engenharia de software.\n     12. Economia para engenharia de software.\n     13. Fundamentos de engenharia.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 118181, "end_char_idx": 119343, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2": {"__data__": {"id_": "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "87e0c6ef091f43e837e6e19f3d44cb2c42c9e198a18429aadf5ac4cd47789b47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "166649bdcdcf04e7000bb20818b7fb26aa369e864f1a9f094a1f4e856d8f2a5a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Algoritmos e Estruturas de Dados 1 e\n                                                           Probabilidade e Estajs]ca A\n\nEmenta\n     1. Aspectos gerais sobre intera\u00e7\u00e3o humano-computador.\n     2. Caracter\u00edsticas human\u00edsticas e biol\u00f3gicas, envolvendo quest\u00f5es sobre genealogia, g\u00eanero,\n         aspectos \u00e9tnicos, raciais e culturais, direitos e aspectos pol\u00edticos, defici\u00eancias, limita\u00e7\u00f5es e\n         capacidades, dentre outros.\n     3. Ciclo da intera\u00e7\u00e3o e principais problemas.\n     4. Metas de usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.\n     5. Fatores humanos em software interativo: teoria, princ\u00edpios e regras b\u00e1sicas.\n     6. Modelos conceituais e met\u00e1foras.\n     7. Estilos de intera\u00e7\u00e3o.\n     8. Elementos de intera\u00e7\u00e3o (menus, formul\u00e1rios, manipula\u00e7\u00e3o direta e outros).\n     9. Voz, linguagem natural, sons, p\u00e1ginas web.\n     10. Padr\u00f5es para interface.\n     11. Localiza\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n     12. Princ\u00edpios de projeto de interfaces humano-computador.\n     13. M\u00e9todos de projeto de intera\u00e7\u00e3o.\n     14. Projeto visual (cores, \u00edcones, fontes e outros).\n     15. Tempo de resposta e retroalimenta\u00e7\u00e3o.\n     16. Dispositivos de intera\u00e7\u00e3o.\n     17. M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de interfaces: avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abordagens para testes\n         realizados com apoio de usu\u00e1rios, t\u00e9cnicas de testes para p\u00e1ginas web, entre outros.\n     18. Vis\u00e3o geral de ferramentas de desenvolvimento de interfaces humano-computador.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 119347, "end_char_idx": 120929, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf": {"__data__": {"id_": "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1a6453c47e935cd7f62bc414ada68d5191f84b4e94920678c050b5aa3c59b93d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e6c3386882fc60b1d619489b66c8c4042e806b36b15fda114edad454a8440679", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "52\n\fIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade    Obrigat\u00f3ria    Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        FL         N\u00e3o            Nenhum\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o em LIBRAS atrav\u00e9s do uso de\n         estruturas e fun\u00e7\u00f5es comunicativas elementares.\n     2. Concep\u00e7\u00f5es sobre a L\u00edngua de Sinais.\n     3. O surdo e a sociedade.\n\n\n\nJogos Digitais\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria      Pr\u00e9-requisito:\nNE       0     64    64    7o        INF       N\u00e3o            Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Conceitos fundamentais de jogos: storyboard, mec\u00e2nica de jogos, game engines,\n         ambienta\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o em jogos.\n     2. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o dos jogos.\n     3. Deploy de jogos em plataformas.\n     4. No\u00e7\u00f5es de mercado e tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas para jogos.\n\n\n\nPesquisa Operacional\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria      Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF       N\u00e3o            \u00c1lgebra Linear\n\nEmenta\n     1. Modelagem.\n     2. Problema de Programa\u00e7\u00e3o Linear (PL). Resolu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de PL.\n     3. Algoritmo Simplex. Dualidade. Algoritmo Simplex-Dual.\n     4. P\u00f3s-otimiza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Sensibilidade.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 120986, "end_char_idx": 122278, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e": {"__data__": {"id_": "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "166649bdcdcf04e7000bb20818b7fb26aa369e864f1a9f094a1f4e856d8f2a5a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "85994a29645cbc84f4a14ff277fde7a6a75f894305ce9b3037812b31513426ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pesquisa Operacional\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria      Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF       N\u00e3o            \u00c1lgebra Linear\n\nEmenta\n     1. Modelagem.\n     2. Problema de Programa\u00e7\u00e3o Linear (PL). Resolu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de PL.\n     3. Algoritmo Simplex. Dualidade. Algoritmo Simplex-Dual.\n     4. P\u00f3s-otimiza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Sensibilidade.\n\n\n\nSeguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria      Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF       N\u00e3o            Redes de Computadores\n\nEmenta\n     1. Auditoria de sistemas.\n     2. Pol\u00edticas de seguran\u00e7a.\n\n                                                      53\n\f     3. Classifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.\n     4. Normas de seguran\u00e7a.\n     5. \u00c9tica em seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o.\n     6. Seguran\u00e7a de sistemas.\n     7. Amea\u00e7as e Ataques.\n     8. Vulnerabilidades em softwares, servi\u00e7os e protocolos.\n     9. Aspectos especiais: v\u00edrus, fraudes, criptografia, acesso n\u00e3o autorizado.\n     10. Engenharia Social.\n     11. T\u00f3picos Emergentes em Seguran\u00e7a.\n\n\n\nSistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Tomada de decis\u00e3o e processo decis\u00f3rio.\n     2. Fundamentos, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.\n     3. Apresenta\u00e7\u00e3o de estudos de caso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 121894, "end_char_idx": 123352, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a": {"__data__": {"id_": "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e6c3386882fc60b1d619489b66c8c4042e806b36b15fda114edad454a8440679", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "badcc84dea0479bb8ff4bea704b118d38a14a36eeff89006381cae348e73349b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Tomada de decis\u00e3o e processo decis\u00f3rio.\n     2. Fundamentos, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.\n     3. Apresenta\u00e7\u00e3o de estudos de caso.\n\n\n\nSistemas Distribu\u00eddos\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas Distribu\u00eddos.\n     2. Invoca\u00e7\u00e3o Remota.\n     3. Objetos Distribu\u00eddos.\n     4. Arquiteturas Orientadas a Servi\u00e7os e utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Web.\n     5. Computa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua. Estudo de Casos de T\u00f3picos Emergentes em Sistemas\n         Distribu\u00eddos.\n\n\n\nSistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Conceitos b\u00e1sicos de Intelig\u00eancia Artificial.\n     2. Representa\u00e7\u00e3o do conhecimento e racioc\u00ednio.\n\n                                                     54\n\f     3. T\u00e9cnicas de Intelig\u00eancia Artificial para desenvolvimento de Sistemas Inteligentes de\n         Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.\n     4. Apresenta\u00e7\u00e3o de estudos de caso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 122991, "end_char_idx": 124372, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed": {"__data__": {"id_": "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "85994a29645cbc84f4a14ff277fde7a6a75f894305ce9b3037812b31513426ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a72565117a6107c88ed2276b160fb5f70a785f906a9d45f80e4451fde863717", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       64 0        64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Conceitos b\u00e1sicos de Intelig\u00eancia Artificial.\n     2. Representa\u00e7\u00e3o do conhecimento e racioc\u00ednio.\n\n                                                     54\n\f     3. T\u00e9cnicas de Intelig\u00eancia Artificial para desenvolvimento de Sistemas Inteligentes de\n         Apoio \u00e0 Decis\u00e3o.\n     4. Apresenta\u00e7\u00e3o de estudos de caso.\n\n\n\nSistemas Mul]agentes\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Intelig\u00eancia Artificial e Agentes Inteligentes.\n     2. Arquiteturas para constru\u00e7\u00e3o de Sistemas Multiagentes (SMA).\n     3. Comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o em SMA.\n     4. Tomada de Decis\u00e3o em SMA.\n\n\n\nSistemas Operacionais\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Arquitetura de Computadores\n\nEmenta\n     1. Conceitos de Hardware e Software.\n     2. Tipos de Sistemas Operacionais. Organiza\u00e7\u00e3o da Estrutura Interna do Sistema\n         Operacional. Ger\u00eancia de Processos. Ger\u00eancia do Processador. Ger\u00eancia de Mem\u00f3ria.\n         Ger\u00eancia de Dispositivos de Entrada e Sa\u00edda. Sistemas de Arquivos.\n     3. Estudos de casos de sistemas operacionais atuais.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 123835, "end_char_idx": 125327, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85": {"__data__": {"id_": "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "badcc84dea0479bb8ff4bea704b118d38a14a36eeff89006381cae348e73349b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "52db7bb19267082190f1ccbf3ed77acf74e1d64c1619b484cc9e21b522133dff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas Operacionais\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Arquitetura de Computadores\n\nEmenta\n     1. Conceitos de Hardware e Software.\n     2. Tipos de Sistemas Operacionais. Organiza\u00e7\u00e3o da Estrutura Interna do Sistema\n         Operacional. Ger\u00eancia de Processos. Ger\u00eancia do Processador. Ger\u00eancia de Mem\u00f3ria.\n         Ger\u00eancia de Dispositivos de Entrada e Sa\u00edda. Sistemas de Arquivos.\n     3. Estudos de casos de sistemas operacionais atuais.\n\n\n\nVisualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Algoritmos e Estruturas de Dados 2\n\nEmenta\n     1. Defini\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria, modelos e categorias de visualiza\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o.\n     2. Semi\u00f3tica e percep\u00e7\u00e3o visual.\n     3. Expressividade e efetividade de visualiza\u00e7\u00f5es.\n     4. Intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio.\n     5. Exemplos de t\u00e9cnicas de visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\n     6. Metodologias para desenvolvimento de uma visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.\n     7. Avalia\u00e7\u00e3o de visualiza\u00e7\u00f5es.\n     8. Tend\u00eancias futuras na \u00e1rea.\n\n                                                     55\n\fWeb Sem\u00e2n]ca\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      N\u00e3o          Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\n\nEmenta\n     1. Fundamentos e arquitetura da Web Sem\u00e2ntica.\n     2. Linguagens e/ou padr\u00f5es para especifica\u00e7\u00e3o de caracteres, localiza\u00e7\u00e3o, sintaxe, estrutura e\n         sem\u00e2ntica de informa\u00e7\u00e3o.\n     3. Ontologias.\n     4. Framework para programa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es para Web Sem\u00e2ntica.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 124786, "end_char_idx": 126472, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73": {"__data__": {"id_": "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a72565117a6107c88ed2276b160fb5f70a785f906a9d45f80e4451fde863717", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8f579fe59b5e2df9830b504b6b4cae26fd78eaf2b98c04c10182e6b64aa26011", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "56\n\fDisciplinas espec\u00ed\ufb01cas do BIA (obrigat\u00f3rias)\nEm geral, disciplinas s\u00e3o apresentadas em um padr\u00e3o composto por ementa, bibliografia b\u00e1sica e\nbibliografia complementar. As disciplinas de Intelig\u00eancia Artificial, descritas nessa se\u00e7\u00e3o,\nacrescentam uma dimens\u00e3o denominada \u201ccondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d, elucidada a seguir.\n\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\nIdealmente uma disciplina deve ser n\u00e3o amb\u00edgua e verific\u00e1vel. Por n\u00e3o amb\u00edgua entenda que, sem\ninterferir na autonomia metodol\u00f3gica do docente, o registro de cada disciplina deve ser preciso no\nfoco e no compromisso dela perante as demais a\u00e7\u00f5es do curso. Por verific\u00e1vel entenda que o\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o dos estudantes deve ser bem definido.\n\n\nO esfor\u00e7o para descrever uma disciplina sem ambiguidades e verific\u00e1vel n\u00e3o implica em\nperfei\u00e7\u00e3o. Em vez desse alvo, o objetivo \u00e9 reduzir as varia\u00e7\u00f5es constatadas e decorrentes de quem\nministra a disciplina. Essas varia\u00e7\u00f5es resultam em flutua\u00e7\u00e3o da qualidade, cuja redu\u00e7\u00e3o \u00e9, de fato,\no que justifica o cuidado com a forma empregada para especificar as disciplinas.\n\n\nA ementa de uma disciplina define o escopo do discurso da disciplina, ou seja, o que deve ser\nabordado na disciplina. Para cada t\u00f3pico da ementa uma carga hor\u00e1ria \u00e9 definida. Embora todos os\nt\u00f3picos sejam relevantes, alguns devem receber maior aten\u00e7\u00e3o do que outros. O objetivo \u00e9 zelar\npela consist\u00eancia e coer\u00eancia do projeto pedag\u00f3gico como um todo. Noutras palavras, a simples\ninvers\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o dessas horas s\u00f3 faz sentido se a repercuss\u00e3o for considerada em todo o\nconjunto das disciplinas, o que resultaria em projeto pedag\u00f3gico distinto. Adicionalmente, esta\natribui\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria por t\u00f3pico n\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1ria, mas definida de forma criteriosa para\natender o perfil definido para o egresso do curso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 126530, "end_char_idx": 128292, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111": {"__data__": {"id_": "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "52db7bb19267082190f1ccbf3ed77acf74e1d64c1619b484cc9e21b522133dff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3d5fef79d3fd43804e623602ec05aeab01cac39b03831203cc788c1bd6cc22a8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A ementa de uma disciplina define o escopo do discurso da disciplina, ou seja, o que deve ser\nabordado na disciplina. Para cada t\u00f3pico da ementa uma carga hor\u00e1ria \u00e9 definida. Embora todos os\nt\u00f3picos sejam relevantes, alguns devem receber maior aten\u00e7\u00e3o do que outros. O objetivo \u00e9 zelar\npela consist\u00eancia e coer\u00eancia do projeto pedag\u00f3gico como um todo. Noutras palavras, a simples\ninvers\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o dessas horas s\u00f3 faz sentido se a repercuss\u00e3o for considerada em todo o\nconjunto das disciplinas, o que resultaria em projeto pedag\u00f3gico distinto. Adicionalmente, esta\natribui\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria por t\u00f3pico n\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1ria, mas definida de forma criteriosa para\natender o perfil definido para o egresso do curso.\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas definem o quanto o escopo, definido pela ementa, deve ser do dom\u00ednio do\nestudante para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina em quest\u00e3o. Ou seja, enquanto a ementa define o objeto, as\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas definem o m\u00ednimo que se espera do estudante em rela\u00e7\u00e3o a tal objeto para que\nele seja aprovado na disciplina. Essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas por um conjunto de atividades,\nonde cada atividade \u00e9 acompanhada de um n\u00edvel. Ou seja, as atividades definem o que o estudante\ndeve estar apto a fazer, a realizar, acerca do objeto em quest\u00e3o, e o n\u00edvel define a profici\u00eancia\nesperada ao realizar a atividade em quest\u00e3o. S\u00e3o tr\u00eas os n\u00edveis:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 127578, "end_char_idx": 128937, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9": {"__data__": {"id_": "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8f579fe59b5e2df9830b504b6b4cae26fd78eaf2b98c04c10182e6b64aa26011", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9397e09f8e6b2c8b94bec504b71000087ca4f0bf7fa785da70cb14523af35f63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "As condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas definem o quanto o escopo, definido pela ementa, deve ser do dom\u00ednio do\nestudante para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina em quest\u00e3o. Ou seja, enquanto a ementa define o objeto, as\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas definem o m\u00ednimo que se espera do estudante em rela\u00e7\u00e3o a tal objeto para que\nele seja aprovado na disciplina. Essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas por um conjunto de atividades,\nonde cada atividade \u00e9 acompanhada de um n\u00edvel. Ou seja, as atividades definem o que o estudante\ndeve estar apto a fazer, a realizar, acerca do objeto em quest\u00e3o, e o n\u00edvel define a profici\u00eancia\nesperada ao realizar a atividade em quest\u00e3o. S\u00e3o tr\u00eas os n\u00edveis:\n\n\n    \u2022   Segue instru\u00e7\u00f5es. O estudante \u00e9 capaz de realizar passos. O estudante \u00e9 capaz de\n        executar as instru\u00e7\u00f5es requisitadas pelo docente. Por exemplo, o estudante deve ser capaz\n        de \u201ccompilar c\u00f3digo fonte\u201d usando a ferramenta especificada.\n\n                                                 57\n\f     \u2022   Faz com orienta\u00e7\u00e3o. O estudante faz com orienta\u00e7\u00e3o quando \u00e9 capaz de realizar uma\n         atividade, sem que instru\u00e7\u00f5es ou passos detalhados sejam fornecidos, contudo, depende\n         da assist\u00eancia do docente.\n     \u2022   Faz sem orienta\u00e7\u00e3o. O estudante faz sem orienta\u00e7\u00e3o quando realiza com a qualidade\n         esperada, sem necessidade de apoio, uma determinada atividade. Nesse n\u00edvel o estudante\n         \u00e9 capaz de dialogar com o docente sobre a atividade, sem depender dele para que possa\n         ser realizada.\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas n\u00e3o se confundem com as condi\u00e7\u00f5es \u201cdesejadas\u201d, ou \u201cideais\u201d de uma\ndisciplina. De fato, espera-se que o egresso de cada disciplina esteja apto a realizar atividades\nal\u00e9m daquelas registradas nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e em n\u00edveis mais exigentes do que os\nestabelecidos. Contudo, ao realizar todas as atividades, nos n\u00edveis identificados pelas condi\u00e7\u00f5es\nm\u00ednimas, o estudante \u00e9 considerado aprovado na disciplina em quest\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 128295, "end_char_idx": 130217, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1": {"__data__": {"id_": "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3d5fef79d3fd43804e623602ec05aeab01cac39b03831203cc788c1bd6cc22a8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "53e9189fdce65c260267fcb9ae6dacb6ef4167bebfa65f76e4a1006b4f7cddf7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "As condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas n\u00e3o se confundem com as condi\u00e7\u00f5es \u201cdesejadas\u201d, ou \u201cideais\u201d de uma\ndisciplina. De fato, espera-se que o egresso de cada disciplina esteja apto a realizar atividades\nal\u00e9m daquelas registradas nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e em n\u00edveis mais exigentes do que os\nestabelecidos. Contudo, ao realizar todas as atividades, nos n\u00edveis identificados pelas condi\u00e7\u00f5es\nm\u00ednimas, o estudante \u00e9 considerado aprovado na disciplina em quest\u00e3o.\n\n\n\nEmpreendedorismo\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo Unidade Obrigat\u00f3ria Pr\u00e9-requisito:\nNE       64    0     64     1o      INF      Sim         Nenhum\n\nEmenta\n     1. EU S.A. (4h).\n     2. Hist\u00f3ria e setores da economia (4h).\n     3. Conceito de Neg\u00f3cio (8h).\n     4. Modelagem e valida\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio (16h).\n     5. Gest\u00e3o financeira e financiamento (12h).\n     6. Planejamento e evolu\u00e7\u00e3o empresarial (8h).\n     7. Estudos de casos e aplica\u00e7\u00f5es (12h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Identificar necessidades do mercado e preparar um modelo de\n         neg\u00f3cio.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Analisar a viabilidade de neg\u00f3cios.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Calcular a necessidade financeira para a abertura de um neg\u00f3cio.\n     4. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Compreender as necessidades de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento para um\n         novo neg\u00f3cio.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 129780, "end_char_idx": 131090, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0": {"__data__": {"id_": "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9397e09f8e6b2c8b94bec504b71000087ca4f0bf7fa785da70cb14523af35f63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "efa6f80fececb0c969a6f7909d84139c929719dae8af0616d57e9facb1947f69", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "58\n\fTransforma\u00e7\u00e3o Digital\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    2o        INF      Sim          Empreendedorismo\n\nEmenta\n     1. Dom\u00ednios da transforma\u00e7\u00e3o digital (8h).\n     2. Tecnologias exponenciais, estrat\u00e9gias digitais e an\u00e1lise de dados (8h).\n     3. Modelos de Neg\u00f3cios Digitais: online, online2offline, plataformas e varia\u00e7\u00f5es de\n         marketplace (8h).\n     4. Processos de transforma\u00e7\u00e3o digital (8h).\n     5. Estudos de caso: sa\u00fade, m\u00eddias, agroneg\u00f3cio, log\u00edstica, seguran\u00e7a e cidades inteligentes\n         (32h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar as vantagens e limita\u00e7\u00f5es das tecnologias digitais.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Identificar as diferen\u00e7as entre modelos de neg\u00f3cios tradicionais,\n         digitais e intersec\u00e7\u00f5es.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Planejar a transforma\u00e7\u00e3o digital de uma organiza\u00e7\u00e3o por meio da\n         experimenta\u00e7\u00e3o de novas ideias, revisita\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as b\u00e1sicas e transforma\u00e7\u00e3o das regras\n         de neg\u00f3cios cl\u00e1ssicas para o contexto exponencial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 131149, "end_char_idx": 132245, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7": {"__data__": {"id_": "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "53e9189fdce65c260267fcb9ae6dacb6ef4167bebfa65f76e4a1006b4f7cddf7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9eadc4c644401a8ecffb2ab7133e9466f79c35f9cf03dc1168dcc68f87089d38", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pensamento Anal\u00ed]co de Dados\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    3o        INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento anal\u00edtico de dados (4h).\n     2. Problemas de neg\u00f3cio (6h).\n     3. Coleta de dados e pr\u00e9-processamento (8h).\n     4. An\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados (10h).\n     5. Modelagem (16h).\n     6. Sumariza\u00e7\u00e3o de resultados (8h).\n     7. Estudo de caso e aplica\u00e7\u00f5es (12h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever as etapas t\u00edpicas do pensamento anal\u00edtico de dados.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Organizar e preparar a sumariza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Coletar e organizar dados.\n\n\n                                                     59\n\f     4. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Reconhecer as t\u00e9cnicas adequadas para an\u00e1lise explorat\u00f3ria e\n         modelagem de dados para um dado problema", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 132249, "end_char_idx": 133190, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a": {"__data__": {"id_": "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "efa6f80fececb0c969a6f7909d84139c929719dae8af0616d57e9facb1947f69", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a47aa7f5226d8943c4f93b892e47d047663b83d053175a235f71513a2d00aba6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "59\n\f     4. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Reconhecer as t\u00e9cnicas adequadas para an\u00e1lise explorat\u00f3ria e\n         modelagem de dados para um dado problema\n\n\n\nMinera\u00e7\u00e3o de Dados\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    4o        INF      Sim          Pensamento Anal\u00ed]co de Dados\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o de dados (4h).\n     2. T\u00e9cnicas para an\u00e1lise de dados (8h).\n     3. T\u00e9cnicas de pr\u00e9-processamento de dados com limpeza, transforma\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de\n         dimensionalidade e de crawling (16h).\n     4. Algoritmos para minera\u00e7\u00e3o de dados (20h).\n     5. Avalia\u00e7\u00e3o de experimentos: amostragem, ajuste de par\u00e2metros de algoritmos, m\u00e9tricas de\n         avalia\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o entre modelos (8h).\n     6. Estudo de caso e aplica\u00e7\u00f5es (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Reconhecer as t\u00e9cnicas adequadas para an\u00e1lise explorat\u00f3ria e\n         modelagem de dados para um dado problema.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Coletar e preparar os dados para um dado problema.\n     3. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Utilizar frameworks de alto n\u00edvel em cada etapa da minera\u00e7\u00e3o de\n         dados.\n     4. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Avaliar e comparar modelos.\n     5. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Propor e desenvolver solu\u00e7\u00f5es utilizando as ferramentas de minera\u00e7\u00e3o\n         de dados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 133048, "end_char_idx": 134386, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef": {"__data__": {"id_": "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9eadc4c644401a8ecffb2ab7133e9466f79c35f9cf03dc1168dcc68f87089d38", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4ba56c7ce7ffa6ce9919900a80342f814780eb68e3777eb2ac2ebb08a7a0557f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    4o        INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Regress\u00e3o linear e regress\u00e3o Log\u00edstica (4h).\n     2. Aprendizado Bayesiano (10h).\n     3. Redes neurais artificiais (conceitos b\u00e1sicos, perceptron, adaline, perceptron multicamadas\n         (backpropagation)) (10h).\n     4. M\u00e1quinas de vetor suporte (Support Vector Machines - SVMs) (8h).\n     5. M\u00e9todos para comit\u00eas de classificadores e regressores (8h).\n\n                                                     60\n\f     6. Algoritmos baseados em \u00e1rvores de decis\u00e3o: Random Forest e XGBoost e deriva\u00e7\u00f5es\n         (16h).\n     7. Aplica\u00e7\u00f5es e estudos de caso (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar os conceitos b\u00e1sicos das redes neurais artificiais.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Realizar a parametriza\u00e7\u00e3o e customiza\u00e7\u00e3o de algoritmos de\n         aprendizado de m\u00e1quina supervisionados.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Analisar de maneira profunda a ader\u00eancia de cada algoritmo de\n         aprendizado de m\u00e1quina supervisionado para diferentes tipos de problemas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 134390, "end_char_idx": 135581, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c": {"__data__": {"id_": "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a47aa7f5226d8943c4f93b892e47d047663b83d053175a235f71513a2d00aba6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6127e72bb13c867b8cbdb575eea18a463dc7a220dcee54ec9fda78be4df84dc8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento Digital de Sinais e Imagens\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    4o        INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o a sinais,capta\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o de sinais anal\u00f3gicos e digitais (4h).\n     2. Sinais, sequ\u00eancias e opera\u00e7\u00f5es discretas (8h).\n     3. Aquisi\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de imagens digitais (8h).\n     4. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise no tempo e frequ\u00eancia (Fourier e Wavelet) (12h).\n     5. Morfologia matem\u00e1tica (8h).\n     6. Algoritmos para segmenta\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de ROI (8h).\n     7. Processamento de cores e texturas (8h).\n     8. Sele\u00e7\u00e3o de descritores e reconhecimento (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar as diferentes fases do processamento digital de sinais e\n         imagens.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Aplicar os algoritmos b\u00e1sicos de processamento de sinais e\n         imagens.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Modelar e implementar conjuntos de algoritmos para as diferentes\n         fases do processamento de sinais e imagens.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 135585, "end_char_idx": 136648, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0": {"__data__": {"id_": "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4ba56c7ce7ffa6ce9919900a80342f814780eb68e3777eb2ac2ebb08a7a0557f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a1a7110c465eeafc06cb69c30a76b999ad8a9cc1814a8ed76c3e2a3e6574a33e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "61\n\fHeur\u00eds]ca e Modelagem Mul]obje]vo\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64     5o       INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Princ\u00edpios de modelagem de problemas (8h): defini\u00e7\u00e3o do problema, identifica\u00e7\u00e3o das\n         vari\u00e1veis, representa\u00e7\u00e3o.\n     2. Agentes e Busca (4h).\n     3. Busca Informada (4h).\n     4. Busca Advers\u00e1ria (4h).\n     5. Busca Local (8h).\n     6. Busca Guiada (12h).\n     7. Modelagem multiobjetivo (8h).\n     8. Estrat\u00e9gias de busca multiobjetivo (8h).\n     9. Estudos de casos e aplica\u00e7\u00f5es (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever o que \u00e9 uma heur\u00edstica e uma modelagem multiobjetivo.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Reconhecer e modelar um problema que demanda o uso de\n         heur\u00edstica.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Criar ou realizar a customiza\u00e7\u00e3o de uma heur\u00edstica, inclusive com\n         modelagem multiobjetivo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 136706, "end_char_idx": 137656, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2": {"__data__": {"id_": "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6127e72bb13c867b8cbdb575eea18a463dc7a220dcee54ec9fda78be4df84dc8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c494a7114c71134af8cd0f916606e97ef3ded07fa71db843dc54cc79b69db0c7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Redes Neurais Profundas\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64     5o       INF      Sim          C\u00e1lculo 1 A\n\nEmenta\n     1. Redes neurais multicamadas (8h).\n     2. Arquiteturas de redes neurais convolucionais (16h).\n     3. Parametriza\u00e7\u00e3o de redes profundas (16h): par\u00e2metros versus hiperpar\u00e2metros, algoritmos\n         de    otimiza\u00e7\u00e3o    para    aprendizado     profundo,       regulariza\u00e7\u00e3o   e   sintoniza\u00e7\u00e3o   de\n         hiperpar\u00e2metros.\n     4. Arquiteturas recorrentes (12h): Recorr\u00eancia, LSTM (Long Short Term Memory), GRU\n         (Gated Recurrent Unit).\n     5. Aplica\u00e7\u00f5es e estudos de caso (12h).\n\n\n\n\n                                                     62\n\fCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever as principais arquiteturas de redes neurais profundas e\n         suas aplica\u00e7\u00f5es.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Realizar a parametriza\u00e7\u00e3o de redes neurais profundas com\n         arquiteturas pr\u00e9-definidas.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Realizar a customiza\u00e7\u00e3o de arquiteturas de redes neurais profundas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 137660, "end_char_idx": 138767, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2": {"__data__": {"id_": "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a1a7110c465eeafc06cb69c30a76b999ad8a9cc1814a8ed76c3e2a3e6574a33e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05d52a66ed5d4120b85abd23be5e18143ba42b0932551d4e19a23170dc95cc42", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "62\n\fCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever as principais arquiteturas de redes neurais profundas e\n         suas aplica\u00e7\u00f5es.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Realizar a parametriza\u00e7\u00e3o de redes neurais profundas com\n         arquiteturas pr\u00e9-definidas.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Realizar a customiza\u00e7\u00e3o de arquiteturas de redes neurais profundas.\n\n\n\nVis\u00e3o Computacional\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64     5o       INF      Sim          Processamento Digital de Sinais e Imagens\n\nEmenta\n     1. Imagem como um sinal (8h).\n     2. Extra\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas em imagens (12h).\n     3. Representa\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-escala (8h).\n     4. Segmenta\u00e7\u00e3o (8h).\n     5. Rastreamento em v\u00eddeo (12h).\n     6. Reconhecimento de objetos (12h).\n     7. Estudos de caso e aplica\u00e7\u00f5es (4h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever as etapas de uma solu\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o computacional.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Implementar cada etapa de uma solu\u00e7\u00e3o t\u00edpica de vis\u00e3o\n         computacional.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Projetar um sistema de vis\u00e3o computacional.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 138388, "end_char_idx": 139555, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906": {"__data__": {"id_": "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c494a7114c71134af8cd0f916606e97ef3ded07fa71db843dc54cc79b69db0c7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d9f4a043aa157e0fa8a4a552aa9523e063a6a153ecb790184b8ac1331fd0b30e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64     5o       INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas computacionais de alto desempenho (4h).\n     2. Arquiteturas para computa\u00e7\u00e3o de alto desempenho (8h).\n     3. Sistemas Operacionais (8h).\n     4. Medi\u00e7\u00e3o de performance (4h).\n     5. Modelos de programa\u00e7\u00e3o paralela: linguagens, compiladores, bibliotecas, sistemas de\n         comunica\u00e7\u00e3o (24h).\n     6. Estudos de caso e aplica\u00e7\u00f5es (16h).\n\n                                                     63\n\fCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever os principais componentes das arquiteturas da\n         Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Criar e testar c\u00f3digo envolvendo modelos de programa\u00e7\u00e3o paralela.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Comparar solu\u00e7\u00f5es com e sem as t\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o de Alto\n         Desempenho.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 139559, "end_char_idx": 140532, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f": {"__data__": {"id_": "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05d52a66ed5d4120b85abd23be5e18143ba42b0932551d4e19a23170dc95cc42", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0cca09baa8ad026417e8d333b52a3f730e5d6d3f1d2ef207e65ca51842cc24a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Internet das Coisas\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    6o        INF      Sim          Redes de Computadores\n\nEmenta\n     1. Arquiteturas de IoT (12h).\n     2. Plataformas de hardware e sensores (12h).\n     3. Programa\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o de software para solu\u00e7\u00f5es embarcadas (16h).\n     4. Computa\u00e7\u00e3o em nuvem e virtualiza\u00e7\u00e3o (8h).\n     5. Seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o (8h).\n     6. Estudo de casos e aplica\u00e7\u00f5es (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar as principais arquiteturas e plataformas de suporte da IoT.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Reconhecer a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e da\n         computa\u00e7\u00e3o em nuvem na constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Programar solu\u00e7\u00f5es embarcadas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 140536, "end_char_idx": 141347, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe": {"__data__": {"id_": "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d9f4a043aa157e0fa8a4a552aa9523e063a6a153ecb790184b8ac1331fd0b30e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "75ccd68510d137704332ff98c740a6ec4b0323301e2f31ac04037cb1d00476d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento de Linguagem Natural\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    6o        INF      Sim          Redes Neurais Profundas\n\nEmenta\n     1. Conceitos b\u00e1sicos: corpus, anota\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de prepara\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de\n         caracter\u00edsticas de informa\u00e7\u00f5es textuais (6h).\n     2. Etiquetagem morfossint\u00e1tica (6h).\n     3. An\u00e1lise sint\u00e1tica de texto (6h).\n     4. Representa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de palavras (10h).\n     5. Modelos de linguagem (20h).\n     6. Aprendizado Multi-tarefa (8h).\n     7. Estudos de caso e aplica\u00e7\u00f5es (8h).\n\n                                                     64\n\fCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Definir os conceitos b\u00e1sicos e caracter\u00edsticos do processamento de\n         linguagem natural.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Aplicar modelos de representa\u00e7\u00e3o t\u00edpicos para o processamento de\n         linguagem natural .\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Desenvolver solu\u00e7\u00f5es utilizando modelos de linguagem.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 141351, "end_char_idx": 142366, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406": {"__data__": {"id_": "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0cca09baa8ad026417e8d333b52a3f730e5d6d3f1d2ef207e65ca51842cc24a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c275768aa29b05a667a1054e62bf4965b61221453688dcb2ef491d75d3a75e9b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    6o        INF      Sim          Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado\n\nEmenta\n     1. Agrupamentos baseados em entropia, agrupamento espacial com base em densidade com\n         ru\u00eddo (DBSCAN) e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de outliers (10h).\n     2. An\u00e1lise de componentes principais, an\u00e1lise de componentes independentes, separa\u00e7\u00e3o\n         cega de fontes e incorpora\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica de vizinhos distribu\u00eddos (t-SNE) (14h).\n     3. Autoencoders (14h) .\n     4. Modelos generativos adversariais (GANs) (18h).\n     5. Aprendizado semi-supervisionado (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Definir o que \u00e9 um aprendizado n\u00e3o supervisionado e suas\n         aplica\u00e7\u00f5es.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Definir m\u00e9tricas e utilizar algoritmos para problemas de\n         aprendizado n\u00e3o supervisionado.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Realizar a customiza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e parametriza\u00e7\u00e3o de\n         algoritmos de aprendizado de m\u00e1quina n\u00e3o supervisionados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 142370, "end_char_idx": 143482, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe": {"__data__": {"id_": "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "75ccd68510d137704332ff98c740a6ec4b0323301e2f31ac04037cb1d00476d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e8a6eb98df7f8ede0090ca9512ed377b0f2a4fa0da2af78b878abe5fb6d3405c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    6o        INF      Sim          Redes Neurais Profundas\n\nEmenta\n     1. Fundamentos de aprendizado por refor\u00e7o com processo de decis\u00e3o markoviano (8h).\n     2. Ambientes de simula\u00e7\u00e3o de aprendizado por refor\u00e7o em jogos digitais (8h).\n     3. Paradigmas de refor\u00e7o por programa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica (m\u00e9todos tabulares) (4h).\n     4. Paradigmas baseados em amostragem (4h).\n     5. Aprendizado por Refor\u00e7o Profundo (12h).\n\n                                                     65\n\f     6. Policy Gradients (12h).\n     7. Aprendizado baseado em modelo (8h).\n     8. M\u00e9todos avan\u00e7ados de aprendizado por refor\u00e7o (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar o aprendizado por refor\u00e7o no contexto de intelig\u00eancia\n         artificial e sua rela\u00e7\u00e3o com outros tipos de aprendizado.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Reconhecer as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o de uma\n         solu\u00e7\u00e3o por refor\u00e7o para um dado problema.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Criar um sistema de aprendizado por refor\u00e7o para apoio \u00e0 tomada de\n         decis\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 143486, "end_char_idx": 144675, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997": {"__data__": {"id_": "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c275768aa29b05a667a1054e62bf4965b61221453688dcb2ef491d75d3a75e9b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f8e56095680f9a80feb4015ddb297eeeae26b36dd553b30268a3e72a6ac36307", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento de Dados Massivos\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    6o        INF      Sim          Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho\n\nEmenta\n     1. Sistemas distribu\u00eddos (4h).\n     2. Armazenamento de dados massivos (estruturados e n\u00e3o estruturados) (12h).\n     3. Modelo de programa\u00e7\u00e3o MapReduce e ecossistema Hadoop (16h).\n     4. Fluxo de dados massivos (10h).\n     5. T\u00e9cnicas de minera\u00e7\u00e3o de dados massivos (14h).\n     6. Estudos de casos e aplica\u00e7\u00f5es (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar os principais conceitos e desafios do processamento de\n         dados massivos.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Empregar as t\u00e9cnicas e utilizar os ecossistemas atuais de suporte a\n         dados massivos.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Produzir solu\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o de dados aplicados a dados massivos.\n\n\n\n\nPercep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3]ca\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      Sim          Vis\u00e3o Computacional e    Heur\u00eds]cas   e\n                                                           Modelagem Mul]obje]vo", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 144679, "end_char_idx": 145860, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055": {"__data__": {"id_": "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e8a6eb98df7f8ede0090ca9512ed377b0f2a4fa0da2af78b878abe5fb6d3405c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8834de1c3ab0657a801f005fa5ae1cfbcb641fb0e3a346d42610d7c88f1f352e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3]ca\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      Sim          Vis\u00e3o Computacional e    Heur\u00eds]cas   e\n                                                           Modelagem Mul]obje]vo\n\n\n\n                                                     66\n\fEmenta\n     1. Tipos de sensores para rob\u00f3tica (6h).\n     2. Percep\u00e7\u00e3o a partir de vis\u00e3o computacional (18h).\n     3. Calibra\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras e vis\u00e3o estereosc\u00f3pica (10h).\n     4. Odometria visual (14h).\n     5. Fus\u00e3o sensorial e t\u00e9cnicas de localiza\u00e7\u00e3o rob\u00f3tica (6h).\n     6. Localiza\u00e7\u00e3o e mapeamento simult\u00e2neo (SLAM) (24h).\n     7. Planejamento de rotas e navega\u00e7\u00e3o (18h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Explicar os conceitos b\u00e1sicos envolvidos na percep\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o\n         rob\u00f3tica.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Aplicar t\u00e9cnicas de vis\u00e3o computacional em solu\u00e7\u00f5es rob\u00f3ticas.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Aplicar t\u00e9cnicas de localiza\u00e7\u00e3o e mapeamento.\n     4. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Projetar solu\u00e7\u00f5es em percep\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 145582, "end_char_idx": 146682, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b": {"__data__": {"id_": "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f8e56095680f9a80feb4015ddb297eeeae26b36dd553b30268a3e72a6ac36307", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d913a5f14aff925380c5d9c7a17440d5d47cac8cd4427056ad6a9e83ebb9aab9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      Sim          Aprendizado de M\u00e1quina Supervisionado e\n                                                           Minera\u00e7\u00e3o de Dados\n\nEmenta\n     1. Introdu\u00e7\u00e3o ao apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o (4h).\n     2. An\u00e1lise descritiva (8h).\n     3. An\u00e1lise diagn\u00f3stica (8h).\n     4. An\u00e1lise preditiva (8h).\n     5. An\u00e1lise prescritiva (8h).\n     6. Estudos de casos e aplica\u00e7\u00f5es (28h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Propor e combinar ferramentas e t\u00e9cnicas para coletar, processar e\n         modelar dados e visualizar informa\u00e7\u00f5es.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Reconhecer a relev\u00e2ncia dos problemas levando em considera\u00e7\u00e3o\n         aspectos estrat\u00e9gicos organizacionais e de mercado.\n     3. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Planejar e propor solu\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o e\n         comparar a rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio entre solu\u00e7\u00f5es.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 146686, "end_char_idx": 147687, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c": {"__data__": {"id_": "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8834de1c3ab0657a801f005fa5ae1cfbcb641fb0e3a346d42610d7c88f1f352e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "19459c91d239dc385d2dc877de615978d7cfcb138120124fe26f7de57101d9bb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "67\n\fProcessamento de \u00c1udio e Voz\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      Sim          Processamento de Linguagem Natural\n\nEmenta\n     1. Modelos ac\u00fasticos tradicionais, misturas de gaussianas e cadeias ocultas de markov (8h).\n     2. Representa\u00e7\u00f5es de sinais para \u00e1udio e voz (8h).\n     3. Arquiteturas de redes neurais para reconhecimento de fala (16h).\n     4. Modelos de encoder, vocoder e arquiteturas para sintetiza\u00e7\u00e3o de voz (24h).\n     5. Arquiteturas para aplica\u00e7\u00f5es em m\u00fasica (8h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever as representa\u00e7\u00f5es da informa\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e voz para\n         aprendizado de m\u00e1quina e suas aplica\u00e7\u00f5es.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Preparar os dados e aplicar as principais t\u00e9cnicas envolvendo \u00e1udio\n         e voz.\n     3. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Escolher arquiteturas para solu\u00e7\u00f5es de reconhecimento de padr\u00f5es em\n         \u00e1udio e voz.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 147745, "end_char_idx": 148725, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb": {"__data__": {"id_": "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d913a5f14aff925380c5d9c7a17440d5d47cac8cd4427056ad6a9e83ebb9aab9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05ecd0a46f1659c28aab2b4f373252a864256a6d5a2de1c39b76b616c655fcb4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o\nN\u00facleo   TEO   PRA   TOTAL Per\u00edodo   Unidade Obrigat\u00f3ria   Pr\u00e9-requisito:\nNE       32 32       64    7o        INF      Sim          Nenhum\n\nEmenta\n     1. Tipologias da inova\u00e7\u00e3o: industrial, em servi\u00e7os, tecnol\u00f3gica, organizacional, aberta e\n         fechada (4h).\n     2. Sistema de inova\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o (CT&I) no Brasil e no\n         mundo (4h).\n     3. Pesquisa em acervos f\u00edsicos e virtuais: t\u00edtulos, base de dados, peri\u00f3dicos, patentes,\n         marcas, desenhos industriais (4h).\n     4. M\u00e9todo cient\u00edfico. Conceitua\u00e7\u00e3o, tipos e metodologia de pesquisa (8h).\n     5. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos t\u00e9cnico cient\u00edficos, projetos de pesquisa e projetos de inova\u00e7\u00e3o\n         (12h).\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a):\n     1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o). Descrever o m\u00e9todo cient\u00edfico e os tipos de inova\u00e7\u00e3o.\n     2. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Aplicar as etapas e ferramentas metodol\u00f3gicas do m\u00e9todo\n         cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o.\n     3. (Faz com orienta\u00e7\u00e3o). Prospectar oportunidades de pesquisa e inova\u00e7\u00e3o.\n\n                                                     68\n\f     4. (Segue instru\u00e7\u00f5es). Elaborar projetos de pesquisa e inova\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nResid\u00eancia em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\nN\u00facleo     Carga hor\u00e1ria   Te\u00f3rica   Pr\u00e1]ca   Per\u00edodo (\ufb02uxo)   Pr\u00e9-requisito:\nNE         384             0         384      8.o              Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3]ca e Apoio \u00e0\n                                                               Tomada de Decis\u00e3o", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 148729, "end_char_idx": 150214, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b": {"__data__": {"id_": "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "19459c91d239dc385d2dc877de615978d7cfcb138120124fe26f7de57101d9bb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "404dbbf68dd7c2edd276b666e7a9277ef80fb64fe5fa2b8a39ef377adfa81cfa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\nN\u00facleo     Carga hor\u00e1ria   Te\u00f3rica   Pr\u00e1]ca   Per\u00edodo (\ufb02uxo)   Pr\u00e9-requisito:\nNE         384             0         384      8.o              Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3]ca e Apoio \u00e0\n                                                               Tomada de Decis\u00e3o\n\n\nDurante os sete primeiros semestres do curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial, o aluno\ndever\u00e1 vivenciar o aprendizado dos diversos paradigmas e t\u00e9cnicas relacionadas \u00e0 Intelig\u00eancia\nArtificial e \u00e0 Ci\u00eancia de Dados. As disciplinas cursadas pelo aluno e as demais atividades do curso\nlhe proporcionar\u00e3o um conhecimento amplo da \u00e1rea e lhe fornecer\u00e3o ferramentas conceituais e\ntecnol\u00f3gicas para atuar como agente transformador, propondo solu\u00e7\u00f5es eficientes e at\u00e9 mesmo\ninovadoras para os mais diversos problemas da sociedade. Com este objetivo, o trabalho\ncolaborativo, a proatividade, o empreendedorismo, a \u00e9tica, o desejo de inovar e de construir um\nmundo melhor s\u00e3o incentivados ao longo do curso.\n\n\nAp\u00f3s este per\u00edodo, o aluno dever\u00e1 participar do Programa de Resid\u00eancia em IA, no qual ter\u00e1 a\noportunidade de imers\u00e3o em uma realidade em que dever\u00e1 dedicar-se integralmente \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de\num problema concreto. Ao concentrar-se integralmente em solucionar um problema complexo,\nespera-se que o aluno desenvolva ainda mais suas capacidades cognitivas, seu racioc\u00ednio l\u00f3gico e\ncriatividade, al\u00e9m de melhorar seu desempenho como membro de equipes t\u00e9cnicas ou n\u00e3o, atrav\u00e9s\nde trabalho em grupo. Durante o Programa, o aluno passar\u00e1 a integrar uma das diversas equipes de\ntrabalho e dever\u00e1 atuar, de forma proativa, colaborativa e cooperativa na constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es\npara problemas relevantes para a sociedade. Ao concluir o Programa, espera-se que o aluno esteja\npreparado para atuar como um profissional capacitado a resolver problemas complexos, utilizando\na computa\u00e7\u00e3o como meio.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 149922, "end_char_idx": 151801, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a": {"__data__": {"id_": "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "05ecd0a46f1659c28aab2b4f373252a864256a6d5a2de1c39b76b616c655fcb4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c3756953b6aa4849bfc1a8b4c60ec084abe9cda0f6d46ba1ea86e96ac3bdeacc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 um programa que visa inserir o aluno concluinte do\ncurso de Bacharelado em Intelig\u00eancia Artificial em projetos integradores, que incluem a solu\u00e7\u00e3o\nde problemas reais, de natureza complexa, de interesse da sociedade, sugeridos por entidades\np\u00fablicas ou privadas, cuja solu\u00e7\u00e3o proporcione a gera\u00e7\u00e3o de valor. Este valor pode ser traduzido\nna melhoria de processos ou produtos existentes, na gera\u00e7\u00e3o de novos produtos ou processos, na\ngera\u00e7\u00e3o de startups, no empreendedorismo social, etc. Como o Programa requer uma imers\u00e3o no\nproblema a ser resolvido, espera-se que o aluno j\u00e1 tenha integralizado todas as disciplinas do curso\ne conclu\u00eddo as demais atividades extracurriculares, e possa dedicar-se integralmente a ele.\n\n\nO projeto a ser realizado durante o Programa de Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial poder\u00e1 ser\ndesenvolvido em parceria, envolvendo pesquisa, extens\u00e3o e/ou inova\u00e7\u00e3o, com a sociedade. Essa\n\n                                                69\n\fintera\u00e7\u00e3o entre a academia e a sociedade \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o plena do\nBacharel em Intelig\u00eancia Artificial, uma vez que um dos objetivos fundamentais do curso \u00e9 formar\nprofissionais empreendedores e inovadores, capazes de atuar como agentes transformadores na\nsociedade. O projeto dever\u00e1 ser desenvolvido em equipes, as quais ser\u00e3o acompanhadas por\nprofessores e por profissionais externos, sejam da iniciativa privada ou de outras entidades\np\u00fablicas. Os projetos a serem desenvolvidos dever\u00e3o, preferencialmente ser projetos de \u201clongo\nprazo\u201d, envolvendo a participa\u00e7\u00e3o de diversos alunos ao longo do tempo. Essa continuidade \u00e9\nimportante para a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento adquirido pelos discentes de forma sin\u00e9rgica,\ncompartilhando experi\u00eancias adquiridas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 151804, "end_char_idx": 153592, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542": {"__data__": {"id_": "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "404dbbf68dd7c2edd276b666e7a9277ef80fb64fe5fa2b8a39ef377adfa81cfa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ff65adff2f2727bb5dfef49c43a3f793919c200d66981f8c13347193511a1a7a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "O Programa de Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma disciplina que \u00e9 integralizada com 384\nhoras de atividades nos projetos do programa. Ela \u00e9 ofertada a cada semestre letivo e os docentes\natuam como preceptores, sendo estes os profissionais respons\u00e1veis pela integra\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica\nao longo do programa, ensinando, supervisionando, orientando e conduzindo o aluno na pr\u00e1tica\nefetiva de sua futura profiss\u00e3o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 153595, "end_char_idx": 154012, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884": {"__data__": {"id_": "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c3756953b6aa4849bfc1a8b4c60ec084abe9cda0f6d46ba1ea86e96ac3bdeacc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dc2da693443da0d17cc073a6ee258815978e08ec7e9f6064694e6f62b38294b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "O Programa de Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Artificial \u00e9 uma disciplina que \u00e9 integralizada com 384\nhoras de atividades nos projetos do programa. Ela \u00e9 ofertada a cada semestre letivo e os docentes\natuam como preceptores, sendo estes os profissionais respons\u00e1veis pela integra\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica\nao longo do programa, ensinando, supervisionando, orientando e conduzindo o aluno na pr\u00e1tica\nefetiva de sua futura profiss\u00e3o.\n\n\nO objetivo \u00e9 gerar uma oportunidade ao aluno concluinte do curso de Bacharelado em Intelig\u00eancia\nArtificial a experi\u00eancia em todas as etapas do processo de solu\u00e7\u00e3o de um problema real, passando\npela identifica\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o do problema, levantamento da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\nnecess\u00e1ria, identifica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es existentes para problemas similares/correlatos, modelagem,\nconstru\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o propriamente dita, al\u00e9m de documenta\u00e7\u00e3o adequada de todo o processo.\nAtua\u00e7\u00e3o como membro de uma equipe encarregada de resolver problemas reais com impacto\ndireto na sociedade. Por fim, espera-se a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, habilidades e\ncompet\u00eancias adquiridos no curso, aplicando-os de forma pr\u00e1tica na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais.\n\nEmenta\n         Resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento, habilidades\n         e compet\u00eancias adquiridas no curso.\n\nCondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (estar apto a)\n    1. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): Identificar se um determinado problema \u00e9 pass\u00edvel de ser resolvido,\n         utilizando ferramentas computacionais, a um custo aceit\u00e1vel.\n    2. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): Estimar os custos associados \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de um problema e o valor\n         que sua solu\u00e7\u00e3o trar\u00e1 para a sociedade.\n    3. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): Construir um modelo computacional, a partir das diversas\n         t\u00e9cnicas/paradigmas aprendidos no curso para a solu\u00e7\u00e3o de um problema real.\n    4. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): planejar uma estrat\u00e9gia para a solu\u00e7\u00e3o de um problema real,\n         incluindo a organiza\u00e7\u00e3o de equipes, defini\u00e7\u00e3o de processos e avalia\u00e7\u00e3o de resultados.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 153595, "end_char_idx": 155595, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738": {"__data__": {"id_": "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ff65adff2f2727bb5dfef49c43a3f793919c200d66981f8c13347193511a1a7a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "149cb5bb6054bb0c981f9c9669b6651a9d78f7862b228a7194ea6af93788cdac", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "70\n\f5. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): implementar uma solu\u00e7\u00e3o computacional para um problema, a\n    partir de um modelo definido previamente, utilizando solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, ou\n    desenvolvendo novas solu\u00e7\u00f5es.\n6. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): fazer levantamento dos recursos necess\u00e1rios e dispon\u00edveis\n    (incluindo equipamentos e software) a serem utilizados em um projeto.\n7. (Faz sem orienta\u00e7\u00e3o): atuar, de forma proativa e empreendedora, de forma individual ou\n    em equipes de trabalho, seguindo a \u00e9tica e pautado pelo interesse de atuar como agente\n    transformador da sociedade.\n\n\n\n\n                                          71\n\fRefer\u00eancias\n  \u2022   ANDERSON, M., ANDERSON, S. L., \u201cMachine Ethics\u201d. Cambridge University Press.\n      ISBN 978-0-521-11235-2, July 2011.\n  \u2022   APOEMA. Apoema: Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. \u00d3rg\u00e3o complementar de pesquisa e\n      desenvolvimento do Instituto de Inform\u00e1tica. Dispon\u00edvel em http://apoema.inf.ufg.br.\n  \u2022   CEPEC. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1557R/2017, 01 de dezembro de 2017. Universidade\n      Federal de Goi\u00e1s (UFG), 2017.\n  \u2022   CEPEC-1. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1286/2014, 6 de junho de 2014. Universidade Federal\n      de Goi\u00e1s (UFG), 2014.\n  \u2022   CEPEC-2. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1302/2014, 11 de julho de 2014. Universidade Federal\n      de Goi\u00e1s (UFG), 2014.\n  \u2022   CEPEC-3. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1672/2017, 06 de outubro de 2017. Universidade\n      Federal de Goi\u00e1s (UFG), 2017 (Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC 1538R).\n  \u2022   CEPEC-4 INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA CEPEC 003/2016, 27 de setembro de 2016.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 155649, "end_char_idx": 157127, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37": {"__data__": {"id_": "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dc2da693443da0d17cc073a6ee258815978e08ec7e9f6064694e6f62b38294b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5d54b29e8ab47f640d66679e33cbf05df667dc07e1e64a2ee735775198f0ac7c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\u2022   CEPEC-1. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1286/2014, 6 de junho de 2014. Universidade Federal\n      de Goi\u00e1s (UFG), 2014.\n  \u2022   CEPEC-2. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1302/2014, 11 de julho de 2014. Universidade Federal\n      de Goi\u00e1s (UFG), 2014.\n  \u2022   CEPEC-3. RESOLU\u00c7\u00c3O CEPEC 1672/2017, 06 de outubro de 2017. Universidade\n      Federal de Goi\u00e1s (UFG), 2017 (Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC 1538R).\n  \u2022   CEPEC-4 INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA CEPEC 003/2016, 27 de setembro de 2016.\n      Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG), 2016.\n  \u2022   CNE-1. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o\n      CNE/CES 02/2007, 2007\n  \u2022   CNE-2. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o\n      CNE/CES 03/2007, 2007.\n  \u2022   CNE-3. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Parecer\n      CNE/CES 136/2012, 2012.\n  \u2022   CNE-4. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o\n      CNE/CES 07/2018, 2018.\n  \u2022   COMTEC.      Comunidade      Tecnol\u00f3gica    de   Goi\u00e1s   (COMTEC).       Dispon\u00edvel    em:\n      http://www.comtecgo.com.br/.\n  \u2022   CONSUNI. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSUNI 10/2008, 27/06/2008. Universidade Federal de\n      Goi\u00e1s (UFG), 2008.\n  \u2022   CONSUNI. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSUNI 02/2014, 24 de janeiro de 2014.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 156695, "end_char_idx": 157918, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3": {"__data__": {"id_": "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "149cb5bb6054bb0c981f9c9669b6651a9d78f7862b228a7194ea6af93788cdac", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2646840eef419ebfae6e51c5d22f86896cd4b9eef4015b57995b6fd44b3ba4f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Parecer\n      CNE/CES 136/2012, 2012.\n  \u2022   CNE-4. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o\n      CNE/CES 07/2018, 2018.\n  \u2022   COMTEC.      Comunidade      Tecnol\u00f3gica    de   Goi\u00e1s   (COMTEC).       Dispon\u00edvel    em:\n      http://www.comtecgo.com.br/.\n  \u2022   CONSUNI. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSUNI 10/2008, 27/06/2008. Universidade Federal de\n      Goi\u00e1s (UFG), 2008.\n  \u2022   CONSUNI. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSUNI 02/2014, 24 de janeiro de 2014. Universidade\n      Federal de Goi\u00e1s (UFG), 2014.\n  \u2022   FEUERSTEIN, R., FEUERSTEIN, R. S., FALIK, L., & RAND, Y. Creating and\n      enhancing cognitive modifiability: The Feuerstein Instrumental Enrichment Program, Part\n      I Theoretical and conceptual foundations, Part II, Practical applications of the Feuerstein\n      Instrumental Enrichment Program. ICELP Publications, 2006.\n  \u2022   IBGE. Portal http://www.ibge.gov.br/ consultado em 18/05/2014.\n  \u2022   MEC, 2016. Diretrizes Curriculares Nacionais para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o em\n      Computa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 005/2016. Dispon\u00edvel em http://portal.mec.gov.br/\n\n                                             72\n\f\u2022   OECD. Education at a Glance 2012: OECD indicators, OECD Publishing, 2012, ISBN\n    978-92-64-17929-5.\n\u2022   PMI. A guide to the project management body of knowledge (PMBOK\u00ae guide).\n    Newtown Square, PA: Project Management Institute, 2017\n\u2022   PLS. Plano de Log\u00edstica Sustent\u00e1vel da Universidade Federal de Goi\u00e1s. Dispon\u00edvel em\n    https://sustentabilidade.prodirh.ufg.br/.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 157470, "end_char_idx": 158963, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07": {"__data__": {"id_": "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5d54b29e8ab47f640d66679e33cbf05df667dc07e1e64a2ee735775198f0ac7c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71f5187328eca2036e2172aa246ca6c795f3cb088f65d502f94b151fc39c6a9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\u2022   MEC, 2016. Diretrizes Curriculares Nacionais para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o em\n      Computa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES 005/2016. Dispon\u00edvel em http://portal.mec.gov.br/\n\n                                             72\n\f\u2022   OECD. Education at a Glance 2012: OECD indicators, OECD Publishing, 2012, ISBN\n    978-92-64-17929-5.\n\u2022   PMI. A guide to the project management body of knowledge (PMBOK\u00ae guide).\n    Newtown Square, PA: Project Management Institute, 2017\n\u2022   PLS. Plano de Log\u00edstica Sustent\u00e1vel da Universidade Federal de Goi\u00e1s. Dispon\u00edvel em\n    https://sustentabilidade.prodirh.ufg.br/.\n\u2022   VERUGGIO, G. \"The Roboethics Roadmap\". Scuola di Robotica: 2, 2007.\n\u2022   WILKINSON, A. Empowerment: theory and practice. Personnel review, 27(1), 40-56,\n    1998.\n\n\n\n\n                                                73\n\fAp\u00eandice A\n\nRe\u00fane as bibliografias b\u00e1sicas e complementares das disciplinas do curso. As disciplinas est\u00e3o\nagrupadas em disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias), disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\n(optativas) e disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 158372, "end_char_idx": 159449, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91": {"__data__": {"id_": "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2646840eef419ebfae6e51c5d22f86896cd4b9eef4015b57995b6fd44b3ba4f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9de049a8ea29a4c1ebc57c0c51cc37c47194071a677db13681b37d1a8af55112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Plano de Log\u00edstica Sustent\u00e1vel da Universidade Federal de Goi\u00e1s. Dispon\u00edvel em\n    https://sustentabilidade.prodirh.ufg.br/.\n\u2022   VERUGGIO, G. \"The Roboethics Roadmap\". Scuola di Robotica: 2, 2007.\n\u2022   WILKINSON, A. Empowerment: theory and practice. Personnel review, 27(1), 40-56,\n    1998.\n\n\n\n\n                                                73\n\fAp\u00eandice A\n\nRe\u00fane as bibliografias b\u00e1sicas e complementares das disciplinas do curso. As disciplinas est\u00e3o\nagrupadas em disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (obrigat\u00f3rias), disciplinas de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\n(optativas) e disciplinas espec\u00edficas de Intelig\u00eancia Artificial.\n\n\n\nA.1 - Disciplinas obrigat\u00f3rias\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022    FOBERLONE, A. L. V.; EBERSPACHER, H. F. L\u00f3gica de Programa\u00e7\u00e3o: A constru\u00e7\u00e3o de\n         algoritmos e estruturas de dados. 3.a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2005.\n    \u2022    ASCENCIO, A. F. G.; CAMPOS, E. A. V. Fundamentos da Programa\u00e7\u00e3o de\n         Computadores. 3.a edi\u00e7\u00e3o. Editora Pearson, 2010.\n    \u2022    SCHILDT, H. C Completo e Total. 3a Ed. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1996.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022    FEOFILOFF, P. Algoritmos em Linguagem C. Editora Campus/Elsevier, 2009.\n    \u2022    FARRER, H. at al. Programa\u00e7\u00e3o Estruturada de Computadores: Algoritmos Estruturados.\n         3.a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: LTC, 1989.\n    \u2022    SEDGEWICK, R. Algorithms in C. 3rd ed. Reading, Mss: Addison-Wesley, 1998. ISBN\n         0201314525.\n    \u2022    SALVETTI, D. D.; BARBOSA, L. M. Algoritmos, S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1998.\n    \u2022    CORMEN, T. H et al., Algoritmos: Teoria e Pr\u00e1tica. 2.a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora\n         Campus, 2002.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 158839, "end_char_idx": 160477, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a": {"__data__": {"id_": "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "71f5187328eca2036e2172aa246ca6c795f3cb088f65d502f94b151fc39c6a9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e99d5f5ff93d2db39638642a848d1325f548f6b5169c29e2df055d5353be465b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "74\n\fL\u00f3gica Matem\u00e1]ca\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   SOUZA, J. N. L\u00f3gica para Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Editora Campus, 3.a Edi\u00e7\u00e3o, 2015.\n    \u2022   SILVA, F. C.; FINGER, M.; MELO, A. C. V. L\u00f3gica para Computa\u00e7\u00e3o. Thomson\n        Learning, 2006.\n    \u2022   HUTH, M.; RYAN, M. L\u00f3gica em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o: modelagem e argumenta\u00e7\u00e3o\n        sobre sistemas. 2.a edi\u00e7\u00e3o. Editora LTC, 2008.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   MORTARI, C. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: UNESP. 2001.\n    \u2022   MENDELSON, E. Introduction to Mathematical Logic, Academic Press, 2000.\n    \u2022   ENDERTON, H. A. Mathematical Introduction to Logic. Academic Press 2000.\n    \u2022   SMULLYAN, R. L\u00f3gica de Primeira Ordem. S\u00e3o Paulo: UNESP. 2009.\n    \u2022   CASANOVA, M. A.; GIORNO, F. A. C.; FURTADO, A. L. Programa\u00e7\u00e3o em L\u00f3gica e a\n        Linguagem PROLOG. Edgard Blucher, 1987.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 160533, "end_char_idx": 161362, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d": {"__data__": {"id_": "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9de049a8ea29a4c1ebc57c0c51cc37c47194071a677db13681b37d1a8af55112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1fc84f5014866aa52bdbd87db8e4f8b27596be8bf96273b77b2489edb1b24f5e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Empreendedorismo\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   FERRARI, R. Empreendedorismo para computa\u00e7\u00e3o: criando neg\u00f3cios de tecnologia.\n        Elsevier, 2009.\n    \u2022   RIES, E. The lean startup: How today's entrepreneurs use continuous innovation to create\n        radically successful businesses. Crown Books, 2011.\n    \u2022   ROGERS, D. L. Transforma\u00e7\u00e3o digital: repensando o seu neg\u00f3cio para a era digital.\n        Aut\u00eantica Business, 2017.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   BROWN, T. Design Thinking: uma metodologia poderosa para decretar o fim das velhas\n        ideias. Alta Books Editora, 2018.\n    \u2022   KNAPP, J.; ZERATSKY, J.; KOWITZ B. Sprint: How to solve big problems and test new\n        ideas in just five days. Simon and Schuster, 2016.\n    \u2022   HERBERT, L. Digital Transformation: Build Your Organization's Future for the\n        Innovation Age. Bloomsbury Publishing, 2017.\n    \u2022   LOREO, A. 6 compet\u00eancias para surfar na transforma\u00e7\u00e3o digital. Planeta estrat\u00e9gia, 2019.\n    \u2022   CHESBROUGH, H. Open innovation: The New Imperative for Creating and Profiting\n        from Technology. Havard Business School Press, Boston, MA, 2003.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 161366, "end_char_idx": 162494, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789": {"__data__": {"id_": "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e99d5f5ff93d2db39638642a848d1325f548f6b5169c29e2df055d5353be465b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8bda616b111ae6beaa86bc790abef2f5463618aaa8c2c2994c11bcf55321ec98", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "75\n\fC\u00e1lculo 1A\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   LEITHOLD, L. O c\u00e1lculo com geometria anal\u00edtica. 3 ed. V. 1. S\u00e3o Paulo: Harbra, 1994.\n    \u2022   GUIDORIZZI, H. L. Um curso de c\u00e1lculo. 5 ed. V. 1. Rio de Janeiro: LTC, 2001.\n    \u2022   \u00c1VILA, G. S. S. C\u00e1lculo das fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel. 7 ed. V. 1. Rio de Janeiro: LTC,\n        2004.\n    \u2022   STEWART, J. C\u00e1lculo. 5. ed. V. 1. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson Learning, 2006.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   FLEMMING, D. M.; GON\u00c7ALVES, M. B. C\u00e1lculo A: fun\u00e7\u00f5es, limite, deriva\u00e7\u00e3o e\n        integra\u00e7\u00e3o. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2006.\n    \u2022   SWOKOWSKI, E. W. C\u00e1lculo com geometria anal\u00edtica. V. 1. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do\n        Brasil, 1983.\n    \u2022   HOFFMANN, L. D. et al., C\u00e1lculo: um curso moderno e suas aplica\u00e7\u00f5es. 11 ed. Rio de\n        Janeiro: LTC, 2015.\n    \u2022   SIMMONS, G. F. C\u00e1lculo com geometria anal\u00edtica. V. 1. S\u00e3o Paulo: Pearson Education\n        do Brasil, 1987.\n    \u2022   ROG\u00c9RIO, M. U. et al. C\u00e1lculo diferencial e integral: fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel. 2. ed.\n        Goi\u00e2nia: UFG, 1992.\n    \u2022   REIS, G. L; SILVA, V. V. Geometria anal\u00edtica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: LTC, 1996.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 162545, "end_char_idx": 163677, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a": {"__data__": {"id_": "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1fc84f5014866aa52bdbd87db8e4f8b27596be8bf96273b77b2489edb1b24f5e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2b2654dfd827193ec92a239f34a037d77cc8851b997af29f9cefb3dd16792405", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Algoritmos e Estruturas de Dados 1\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   FEOFILOFF, P. Algoritmos em Linguagem C. Editora Campus/Elsevier, 2009.\n   \u2022    SZWARCFITER, J. L.; MARKENZON, L. Estruturas de Dados e seus Algoritmos. 2\u00aa\n        edi\u00e7\u00e3o, LTC, 1994.\n   \u2022    TENENBAUM, A. M.; LANGSAM, Y.; AUGENSTEIN, M. Estruturas de Dados Usando\n        C, S\u00e3o Paulo, Makron Books, 1995.\n\n\n\n\n                                               76\n\fBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   CORMEN, T. H. et al., Algoritmos: Teoria e Pr\u00e1tica. 2.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Editora\n        Campus, 2002.\n    \u2022   SALVETTI, D. D.; BARBOSA, L. M.; Algoritmos, Makron Books, S\u00e3o Paulo, 1998.\n    \u2022   SEDGEWICK, R. Algorithms in C++ (Parts 1-4), Addison-Wesley, 3rd Edition, 1998.\n    \u2022   ZIVIANI, N. Projeto de Algoritmos com implementa\u00e7\u00e3o em Pascal e C. S\u00e3o Paulo:\n        Editora Thomson, 3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2010.\n    \u2022   ZIVIANI, N. Projeto de Algoritmos com implementa\u00e7\u00e3o em Java e C++. S\u00e3o Paulo:\n        Editora Thomson, 2006.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 163681, "end_char_idx": 164664, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8": {"__data__": {"id_": "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8bda616b111ae6beaa86bc790abef2f5463618aaa8c2c2994c11bcf55321ec98", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "694eae90f65828a467f70129b4b0fe8d39bcf9dac3a8282bacb0ae06d00e51f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   BORATTI, I. C. Programa\u00e7\u00e3o orientada a objetos em Java. 1.a Edi\u00e7\u00e3o. Visual Books,\n        2007.\n    \u2022   ECKEL, B. Thinking in Java. Prentice Hall, 3.a Edi\u00e7\u00e3o, 2002.\n    \u2022   DEITEL, P. J.; DEITEL, H. M. Java: como programar 6. a ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall,\n        2005. 1386 p.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   BUDD, T. An Introduction to Object-Oriented Programming. Addison Wesley, 1996.\n    \u2022   GAMMA, E. et al. Design patterns: elements of reusable object-oriented software.\n        Reading: Addison Wesley, 1995.\n    \u2022   HORSTMANN, C. S. Core Java \u2013 Volume II \u2013 Advanced Features, Prentice Hall, 8. a\n        Edi\u00e7\u00e3o, 2008.\n    \u2022   SANTOS, R. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos com Java. Campus, 2003.\n    \u2022   ZEIGLER, B. P. Objects and Systems: Principled Design with Implementations in C++\n        and Java. Springer-Verlag New York, Inc., New York, NY, USA. 1997.\n\n\n\nComputa\u00e7\u00e3o e Sociedade\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   FONSECA FILHO, C. Hist\u00f3ria da computa\u00e7\u00e3o: O Caminho do Pensamento e da\n        Tecnologia. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2007.\n    \u2022   MASIERO, P. \u00c9tica em Computa\u00e7\u00e3o. Editora da USP, 2000.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 164669, "end_char_idx": 165848, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4": {"__data__": {"id_": "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2b2654dfd827193ec92a239f34a037d77cc8851b997af29f9cefb3dd16792405", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5e9badae42ef686d6f8b877ad088c5f05b4a4f359cd2e7ba8cf2890bae0c3182", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Computa\u00e7\u00e3o e Sociedade\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   FONSECA FILHO, C. Hist\u00f3ria da computa\u00e7\u00e3o: O Caminho do Pensamento e da\n        Tecnologia. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2007.\n    \u2022   MASIERO, P. \u00c9tica em Computa\u00e7\u00e3o. Editora da USP, 2000.\n\n\n\n                                              77\n\f    \u2022   VELOSO, R. Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o: Desafios e Perspectivas. S\u00e3o\n        Paulo: Saraiva, 2011.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   CHALITA, G. Os Dez Mandamentos da \u00c9tica. Editora Nova Fronteira, 2003.\n    \u2022   DRUMMOND, V. Internet, Privacidade e Dados Pessoais. Editora Lumen Juris, 2003.\n    \u2022   KACZMARCZYK, L. C. Computers and Society: Computing for Good. Chapman &\n        Hall/CRC Textbooks in Computing. CRC Press, 2011.\n    \u2022   LUCCA, N.; FILHO, A. S. Direito & Internet. Editora Edipro, 2001.\n    \u2022   PAESANI, L. M. Direito de Inform\u00e1tica. Editora Atlas, 2005.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 165615, "end_char_idx": 166493, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3": {"__data__": {"id_": "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "694eae90f65828a467f70129b4b0fe8d39bcf9dac3a8282bacb0ae06d00e51f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0ccbc9a7779bf8b55b5e68728892836742219d8e6cfbbdefd47d7ba49dba6ccf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Transforma\u00e7\u00e3o Digital\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   ROGERS, D. L. Transforma\u00e7\u00e3o digital: repensando o seu neg\u00f3cio para a era digital.\n        Aut\u00eantica Business, 2017.\n    \u2022   SAMPAIO, R. Vantagem digital: Um guia pr\u00e1tico para a transforma\u00e7\u00e3o digital. Alta\n        Books Editora, 2018.\n    \u2022   BORGES, F. R. Transforma\u00e7\u00e3o Digital: Um Guia Pr\u00e1tico Para Liderar Empresas que se\n        Reinventam. Atlas, 2021.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   FERRARI, R. Empreendedorismo para computa\u00e7\u00e3o: criando neg\u00f3cios de tecnologia.\n        Elsevier, 2009.\n    \u2022   HERBERT, L. Digital Transformation: Build Your Organization's Future for the\n        Innovation Age. Bloomsbury Publishing, 2017.\n    \u2022   RIES, E. The lean startup: How today's entrepreneurs use continuous innovation to create\n        radically successful businesses. Crown Books, 2011.\n    \u2022   LOREO, A. 6 compet\u00eancias para surfar na transforma\u00e7\u00e3o digital. Planeta estrat\u00e9gia, 2019.\n    \u2022   CHESBROUGH, H. Open innovation: The New Imperative for Creating and Profiting\n        from Technology. Havard Business School Press, Boston, MA, 2003.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 166497, "end_char_idx": 167589, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd": {"__data__": {"id_": "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5e9badae42ef686d6f8b877ad088c5f05b4a4f359cd2e7ba8cf2890bae0c3182", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c821d296bde38537c0354e68f123dfde1dcb6ae310d4d16f2258d7354861b039", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "78\n\fAn\u00e1lise e Projeto de Algoritmos\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n        BRASSARD, G.; BRATLEY, P. Fundamentals of Algorithmics. Prentice-Hall, Inc., Upper\n        Saddle River, NJ, 1996. ISBN: 0-13-335068-1.\n    \u2022   CORMEN, T. H.; LEISERSON, C. E.; RIVEST, R. L.; STEIN, C. Algoritmos: Teoria e\n        Pr\u00e1tica, 3.a edi\u00e7\u00e3o, Campus, 2012.\n    \u2022   PAPADIMITRIOU, C. H.; VAZIRANI, U. V.; DASGUPTA, S. Algoritmos. 2009.\n        McGraw-Hill Brasil. ISBN 9788577260324.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   AHO, A. V.; HOPCROFT, J. E.; ULLMAN, J. D. The Design and Analysis of Computer\n        Algorithms, Addison-Wesley Publishing Company, 1974. ISBN 0-201-00029-6.\n    \u2022   BAASE, S.; GELDER, A. V. Computer Algorithms: Introduction to Design and Analysis,\n        3rd Edition, Pearson, 1999.\n    \u2022   MAMBER, U. Introduction to Algorithms. Addison Wesley Publishing Company. 1989.\n    \u2022   SEDGEWICK, R.; WAYNE, K. Algorithms. 4th edition, Addison-Wesley Professional,\n        2011. ISBN: 978-0321573513\n    \u2022   SZWARCFITER, J. L.; MARKENZON, L. Estrutura de Dados e seus Algoritmos. 3. a\n        edi\u00e7\u00e3o, LTC Editora, 2010. ISBN 978852161750.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 167640, "end_char_idx": 168764, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f": {"__data__": {"id_": "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0ccbc9a7779bf8b55b5e68728892836742219d8e6cfbbdefd47d7ba49dba6ccf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dad3e7e2d79067d3d8f21449f9a1ee402d08418128367649c006c2bd0febb73a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "79\n\fBanco de Dados\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   ELMASRI, R.; NAVATHE, S. B. Sistemas de Banco de Dados, 6.\u00aa ed., Pearson - Addison\n        Wesley, 2011.\n    \u2022   HEUSER, C. A. Projeto de Banco de Dados, 6.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Bookman, Porto Alegre, 2009.\n    \u2022   SILBERSCHATZ, A.; KORTH, H. F.; SUDARSHAN, S. Sistema de Banco de Dados, 5.\u00aa\n        edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, Rio de Janeiro, 2006.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   CONNOLLY, T. M.; BEGG, C. E.; STRACHAN, A. D. Database systems: a practical\n        approach to design, implementation and management, 3rd. Edition, Addison Wesley,\n        2010.\n    \u2022   DATE, C. J. Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas de Banco de Dados, tradu\u00e7\u00e3o da 8.a edi\u00e7\u00e3o americana,\n        Editora Campus, Rio de Janeiro, 2004.\n    \u2022   GARCIA-MOLINA, H.; ULLMAN, J. D.; WIDOM, J. D. Database Systems: The\n        Complete Book, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Prentice Hall, 2009\n    \u2022   RAMAKRISHNAN, R.; GEHRKE, J. Sistemas de Gerenciamento de Banco de Dados,\n        tradu\u00e7\u00e3o da 3.a edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, McGraw-Hill, 2008.\n    \u2022   TEOREY, T.; LIGHTSTONE, S.; NADEAU, T. Projeto e Modelagem de Bancos de\n        Dados, Editora Campus, Rio de Janeiro, 2007.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 168814, "end_char_idx": 169956, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e": {"__data__": {"id_": "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c821d296bde38537c0354e68f123dfde1dcb6ae310d4d16f2258d7354861b039", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cd669c0b4496c9565b9dfabdf4c466d9aad5cf788282562a1e7f746fe58af643", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "80\n\fAlgoritmos e Estruturas de Dados 2\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   FEOFILOFF, P. Algoritmos em Linguagem C. Editora Campus/Elsevier, 2009.\n    \u2022   SZWARCFITER, J. L.; Markenzon, L. Estruturas de Dados e seus Algoritmos. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o,\n        LTC, 1994.\n    \u2022   TENENBAUM, A. M.; LANGSAM, Y.; AUGENSTEIN, M. Estruturas de Dados Usando\n        C, S\u00e3o Paulo, Makron Books, 1995.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   CORMEN, T. H. et al., Algoritmos: Teoria e Pr\u00e1tica. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Editora\n        Campus, 2002.\n    \u2022   SALVETTI, D. D. e BARBOSA, L. M., Algoritmos, Makron Books, S\u00e3o Paulo, 1998.\n    \u2022   SEDGEWICK, R. Algorithms in C++ (Parts 1-4), 3rd edition, Addison-Wesley, 1998.\n    \u2022   ZIVIANI, N. Projeto de Algoritmos com implementa\u00e7\u00e3o em Pascal e C. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o\n        Paulo: Editora Thomson, 2010.\n    \u2022   ZIVIANI, N. Projeto de Algoritmos com implementa\u00e7\u00e3o em Java e C++. S\u00e3o Paulo:\n        Editora Thomson, 2006.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 170009, "end_char_idx": 170941, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff": {"__data__": {"id_": "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dad3e7e2d79067d3d8f21449f9a1ee402d08418128367649c006c2bd0febb73a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "40da2bffad7664ad84be0fe2d1228a0e43ff78e4d724d6d57102488756a67247", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Probabilidade e Estajs]ca A\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   MAGALH\u00c3ES, M. N. No\u00e7\u00f5es de Probabilidade e Estat\u00edstica. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 7. a ed.,\n        2010.\n    \u2022   MEYER, P. L. Probabilidade: Aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 Estat\u00edstica. Rio de Janeiro: LTC, 1969.\n    \u2022   WALPOLE, R. E.; MYERS, R. H.; MYERS, S. L.; YE, K. Probabilidade e Estat\u00edstica\n        para Engenharia e Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Pearson, 8.a ed., 2009.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   BUSSAB, W. O.; MORETTIN, P. A. Estat\u00edstica B\u00e1sica. 6.a ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010.\n    \u2022   DANTAS, C. A. B. Probabilidade: um Curso Introdut\u00f3rio. 3.a ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP,\n        2008.\n    \u2022   MORETTIN, L. G. Estat\u00edstica b\u00e1sica: probabilidade e infer\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Prentice\n        Hall, 2010.\n    \u2022   ROSS, S. Probabilidade. Um Curso Moderno com Aplica\u00e7\u00f5es. 8.a ed. Porto Alegre:\n        Bookman, 2010.\n    \u2022   TRIOLA, M. F. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica. 10. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2008.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 170945, "end_char_idx": 171871, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256": {"__data__": {"id_": "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cd669c0b4496c9565b9dfabdf4c466d9aad5cf788282562a1e7f746fe58af643", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "df710ef5f46ef3700293e79f5ad200cc9ea6e7c001c1526d6febcde6aa3abb47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "81\n\fPensamento Anal\u00ed]co de Dados\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   PROVOST, F.,; FAWCETT, T. Data Science para neg\u00f3cios. Tradu\u00e7\u00e3o de Marina Boscatto,\n        ALTA BOOKS, 2016.\n    \u2022   FINCH, V., Data Analytics For Beginners: Your Ultimate Guide To Learn And Master,\n        Data Analysis - Get Your Business Intelligence Right And Accelerate Growth, 2017.\n    \u2022   SHARDA, R.; DELEN, D.; TURBAN, E. Business Intelligence e An\u00e1lise de Dados para\n        Gest\u00e3o do Neg\u00f3cio. Bookman Editora, 2019.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   SHARDA, R.; DELEN, D.; TURBAN, E. Business Intelligence, Analytics, and Data\n        Science: A Managerial Perspective, 4th Ed., Pearson, 2018.\n    \u2022   THOMPSON, J.; SHAWN R. Analytics: How to Win with Intelligence. Technics\n        Publications, 2017.\n    \u2022   ARMSTRONG, P. Dominando as tecnologias disruptivas: aprenda a compreender, avaliar\n        e tomar melhores decis\u00f5es sobre qualquer tecnologia que possa impactar o seu neg\u00f3cio.\n        Tradu\u00e7\u00e3o de Afonso Celso da Cunha Serra. Aut\u00eantica Business, 2019.\n    \u2022   SIEGEL, E. Predictive analytics: The power to predict who will click, buy, lie, or die.\n        John Wiley & Sons, 2013.\n    \u2022   ALBON, C. Machine Learning with Python Cookbook: Practical Solutions from\n        Preprocessing to Deep Learning. \" O'Reilly Media, Inc.\", 2018.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 171922, "end_char_idx": 173237, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec": {"__data__": {"id_": "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "40da2bffad7664ad84be0fe2d1228a0e43ff78e4d724d6d57102488756a67247", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3c936a792f9f8d594eb713a9573799d451537bcfd8da83cf2fd4f869e338d7bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "82\n\fArquitetura de Computadores\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   BRYANT, R.; O'RALLARON, D. Computer Systems: A Programmer's Perspective, 2nd\n        Edition, Addison Wesley, 2010.\n    \u2022   STALLINGS, W. Arquitetura e Organiza\u00e7\u00e3o de Computadores, 5a. Edi\u00e7\u00e3o, Prentice-Hall,\n        2002.\n    \u2022   TANENBAUM, A. Organiza\u00e7\u00e3o Estruturada de Computadores, Editora LTC, 2006.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   HENNESSY, J. L.; PATTERSON, D. A. Computer Architecture: A Quantitative\n        Approach, 4th Edition, Morgan Kaufmann, 2007.\n    \u2022   MONTEIRO, M. A. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o de Computadores. 4\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o. Editora\n        LTC, Rio de Janeiro, 2001. ISBN: 8521612915.\n    \u2022   PATTERSON, D. A.; HENNESSY, J. L. Computer Organization and Design: The\n        Hardware/Software Interface, 3rd edition, Morgan Kaufmann, 2007.\n    \u2022   STALLINGS, W. Computer Organization and Architecture: Designing for Performance.\n        10th Edition. Prentice-Hall, Inc., Upper Saddle River, NJ, USA. 2010.\n    \u2022   WEBER, R. F. Fundamentos de Arquiteturas de Computadores, 2.a Edi\u00e7\u00e3o, Editora Sagra-\n        Luzzatto, 2001.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 173288, "end_char_idx": 174386, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97": {"__data__": {"id_": "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "df710ef5f46ef3700293e79f5ad200cc9ea6e7c001c1526d6febcde6aa3abb47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ff16aa5745528778236d4413d2a08e7d406729fed2f8fef5fdf3c8011fc66c76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\u00c1lgebra Linear\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   BOLDRINI, J. L. et al. \u00c1lgebra linear. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Harbra, 1996.\n    \u2022   KOLMAN, B.; HILL, D. R. Introdu\u00e7\u00e3o a \u00e1lgebra linear: com aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro.\n        8 ed. LTC, 2006.\n    \u2022   LIPSCHUTZ, S. \u00c1lgebra linear. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 2011.\n    \u2022   CALLIOLI, C. A.; DOMINGUES, H. H.; COSTA, R. C. F. \u00c1lgebra linear e aplica\u00e7\u00f5es. 6\n        ed. S\u00e3o Paulo: Atual, 1990.\n\n\n\n\n                                               83\n\fBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   APOSTOL, T. Linear Algebra: A First Course with Applications to Differential Equations,\n        1st ed. Wiley-Interscience, 1997.\n    \u2022   HOFFMAN, K.; KUNZE, R. \u00c1lgebra Linear. Pol\u00edgono, S\u00e3o Paulo, 1971.\n    \u2022   HOWARD, A.; RORRES, C. \u00c1lgebra Linear com Aplica\u00e7\u00f5es, 8.a ed. Bookman, Porto\n        Alegre, Brasil, 2001.\n    \u2022   LIMA, E. L. \u00c1lgebra linear. 6 ed. Cole\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Universit\u00e1ria. Rio de Janeiro:\n        IMPA, 2003.\n    \u2022   SHOKRANIAN, S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra linear. Rio de Janeiro: Ci\u00eancia Moderna, 2009.\n    \u2022   SILVA, V. V. \u00c1lgebra linear. Goi\u00e2nia: CEGRAF, 1992.\n    \u2022   STRANG, G. Introduction to linear algebra. 5 ed. Wellescley: Cambridge Press, 2016.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 174391, "end_char_idx": 175583, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479": {"__data__": {"id_": "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3c936a792f9f8d594eb713a9573799d451537bcfd8da83cf2fd4f869e338d7bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "493a84c5086a1d55361dfe05fa2144875839eb036da8d8618fc4c1b7259e6468", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Minera\u00e7\u00e3o de Dados\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   AMARAL, F. Aprenda minera\u00e7\u00e3o de dados: teoria e pr\u00e1tica. Vol. 1. Alta Books Editora,\n        2016.\n    \u2022   GOLDSCHMIDT, R.; PASSOS, E. Data mining: um guia pr\u00e1tico. Gulf Professional\n        Publishing, 2005.\n    \u2022   FACELI, K.; LORENA, A. C.; GAMA, J.; CARVALHO, A. C. P. L. F. Intelig\u00eancia\n        Artificial: Uma Abordagem de Aprendizado de M\u00e1quina, Ed. LTC, 2011.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   HAN, J.; KAMBER, M.; PEI, J. Data Mining: Concepts and Techniques, 3rd. Edition,\n        Morgan Kaufmann Publishers, 2011.\n    \u2022   WITTEN, I. H.; FRANK, E.; HALL, M. A. Data Mining: Practical Machine Learning\n        Tools and Techniques, 3rd. Edition, Morgan Kaufmann Publishers, 2011.\n    \u2022   TAN, P.-N.; STEINBACH M.; KARPATNE,A.; KUMA, V. Introduction to Data Mining,\n        2nd Ed., Pearson, 2018.\n    \u2022   DEAN, J. Big Data, Data Mining, and Machine Learning: Value Creation for Business\n        Leaders and Practitioners, John Wiley & Sons, 2014.\n    \u2022   SHARDA, R.; DELEN, D.; TURBAN, E. Business Intelligence, Analytics, and Data\n        Science: A Managerial Perspective, 4th Ed., Pearson, 2018.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 175587, "end_char_idx": 176740, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613": {"__data__": {"id_": "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ff16aa5745528778236d4413d2a08e7d406729fed2f8fef5fdf3c8011fc66c76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "86e4be62882d292f67cb88fa98b0072a10aee4f155ad8c56badad3ddea48a850", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "84\n\fAprendizado de M\u00e1quina Supervisionado\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   G\u00c9RON, A. Hands-on machine learning with Scikit-Learn and TensorFlow: concepts,\n        tools, and techniques to build intelligent systems. O'Reilly Media, Inc., 2017.\n    \u2022   RASCHKA, S. Python machine learning. Packt Publishing Ltd, 2015.\n    \u2022   BISHOP, C. M. Pattern recognition and machine learning. Springer Science+ Business\n        Media, 2006.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   SHARMA, N. Xgboost. the Extreme Gradient Boosting for Mining Applications. Grin\n        Verlag, 2018.\n    \u2022   PROVOST, F.; FAWCETT, T. Data Science para neg\u00f3cios. Tradu\u00e7\u00e3o de Marina Boscatto,\n        2016.\n    \u2022   ALBON, C. Machine Learning with Python Cookbook: Practical Solutions from\n        Preprocessing to Deep Learning. O'Reilly Media, Inc., 2018.\n    \u2022   RUSSELL, S.; NORVIG, P. Artificial Intelligence: A Modern Approach (3rd ed.).\n        Prentice Hall Press, Upper Saddle River, NJ, 2010.\n    \u2022   LECUN, Y. Generalization and network design strategies. Connectionism in perspective.\n        Vol. 19. Amsterdam: Elsevier, 1989.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 176791, "end_char_idx": 177885, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704": {"__data__": {"id_": "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "493a84c5086a1d55361dfe05fa2144875839eb036da8d8618fc4c1b7259e6468", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a850ac80f7de6f30c611b71626b4cb5086810cff45b3dde87067af8f4aa50819", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento Digital de Sinais e Imagens\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   GONZALEZ, R.C.; WOODS, R.E. Digital Image Processing, Prentice Hall, 2008\n    \u2022   MARQUES FILHO, O.; VIEIRA NETO, H. Processamento Digital de Imagens, Rio de\n        Janeiro: Brasport, 1999.\n    \u2022   UNPINGCO, J. Python for Signal Processing. Springer International Pu, 2016.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   ALCAIN, A. Fundamentos do Processamento de Sinais de Voz e Imagem. Interci\u00eancia,\n        2011.\n    \u2022   SOARES, R. V., GALLETI, L. S. Captura e Tratamento de Imagens. Senai - SP, 2017.\n    \u2022   DINIZ, P. S. R.; DA SILVA, E. A. B.; NETTO, S. L. Processamento Digital de Sinais-:\n        Projeto e An\u00e1lise de Sistemas. Bookman Editora, 2014.\n    \u2022   DA COSTA, C. Processamento de Sinais para engenheiros: Teoria e pr\u00e1tica. Editora\n        Bonecker, 2018.\n\n\n\n                                                85\n\f    \u2022   OPPENHEIM, A. V.; SCHAFER, R. W. Processamento em tempo discreto de sinais.\n        2012.\n\n\n\nRedes de Computadores\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   KUROSE, J. F.; ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet. 6. Ed., Pearson\n        Education, 2013\n    \u2022   LAUDON, K. C.; LAUDON, J. P. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Gerenciais. 9. Ed., S\u00e3o Paulo:\n        Pearson Education, 2013.\n    \u2022   TANENBAUM, A. S. Computer Networks, 4. Ed., Prentice Hall, 2003.Alegre, 2009.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 177889, "end_char_idx": 179232, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e": {"__data__": {"id_": "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "86e4be62882d292f67cb88fa98b0072a10aee4f155ad8c56badad3ddea48a850", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0c88ca9b2aac1950ff4a74532737e507918fbebb94aa59ce19153a0ab878f330", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "85\n\f    \u2022   OPPENHEIM, A. V.; SCHAFER, R. W. Processamento em tempo discreto de sinais.\n        2012.\n\n\n\nRedes de Computadores\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   KUROSE, J. F.; ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet. 6. Ed., Pearson\n        Education, 2013\n    \u2022   LAUDON, K. C.; LAUDON, J. P. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Gerenciais. 9. Ed., S\u00e3o Paulo:\n        Pearson Education, 2013.\n    \u2022   TANENBAUM, A. S. Computer Networks, 4. Ed., Prentice Hall, 2003.Alegre, 2009.\n\n\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   LEA, P. Internet of Things for Architects: Architecting IoT solutions by implementing\n        sensors, communication infrastructure, edge computing, analytics, and security. Packt\n        Publishing Ltd, 2018.\n    \u2022   SINCLAIR, B.; DA SERRA, A. C. C. IoT: Como Usar a Internet Das Coisas Para\n        Alavancar Seus Neg\u00f3cios. Aut\u00eantica Business, 2018.\n    \u2022   DAHLMAN, E.; PARKVALL, S.; SKOLD, J. 5G NR: The next generation wireless\n        access technology. Academic Press, 2018.\n    \u2022   PENTTINEN, J. TJ. 5G Explained: Security and Deployment of Advanced Mobile\n        Communications. Wiley, 2019.\n    \u2022   BRANCO, K. R. L. C. Redes de computadores: Da teoria \u00e0 pr\u00e1tica com Netkit.GEN LTC,\n        2014.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 178769, "end_char_idx": 179975, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d": {"__data__": {"id_": "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a850ac80f7de6f30c611b71626b4cb5086810cff45b3dde87067af8f4aa50819", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a61f95a5803849f2bd1928bc01ba5208fac2e838fb91f16e1bfac6092ad2b879", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Heur\u00eds]cas e Modelagem Mul]obje]vo\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   STUART, R.; PETER, N. Artificial Intelligence: A Modern Approach. 3rd Ed. Prentice\n        Hall Press, Upper Saddle River, NJ, 2010.\n    \u2022   LINDEN, R. Algoritmos Gen\u00e9ticos. Ci\u00eancia Moderna, 2012.\n    \u2022   KOPEC, D. Problemas Cl\u00e1ssicos de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o com Python. Novatec\n        Editora, 2019.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   ROTHLAUF, F. Design of Modern Heuristics: Principles and Application, 1st Ed.\n        Springer Publishing Company, Incorporated, 2011.\n                                              86\n\f    \u2022   GOLDBARG, E. Otimiza\u00e7\u00e3o combinat\u00f3ria e meta-heur\u00edsticas: Algoritmos e Aplica\u00e7\u00f5es,\n        GEN LTC., 2015.\n    \u2022   MICHALEWICZ, Z.; FOGEL, D. B. How to solve it: modern heuristics. Springer\n        Science & Business Media, 2013.\n    \u2022   KUMAR, K.; ZINDANI, D.; DAVIM, J. P. Optimizing Engineering Problems through\n        Heuristic Techniques, 2019.\n    \u2022   BLUM, C.; RAIDL, G. R. Hybrid Metaheuristics: Powerful Tools for Optimization.\n        Springer, 2016.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 179979, "end_char_idx": 181031, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188": {"__data__": {"id_": "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0c88ca9b2aac1950ff4a74532737e507918fbebb94aa59ce19153a0ab878f330", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1b979c76c8b24cf6e3aab1db66efb5875f61c2841220ea308184e8a87f54cb7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Redes Neurais Profundas\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BENGIO, Y.; GOODFELLOW, I.; COURVILLE;A. Deep learning. Vol. 1. MIT press,\n        2017.\n    \u2022   HASSABALLAH, M. Deep Learning in Computer Vision: Principles and Applications.\n        CRC Press, 2020.\n    \u2022   SCHMIDHUBER, J. Deep learning in neural networks: An overview. Neural networks 61\n        (2015): 85-117.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   LECUN, Y. Generalization and network design strategies. Connectionism in perspective.\n        Vol. 19. Amsterdam: Elsevier, 1989.\n    \u2022   KRIZHEVSKY, A.; SUTSKEVER, I.; HINTON, G. E. Imagenet classification with deep\n        convolutional neural networks. Advances in neural information processing systems. 2012.\n    \u2022   STEVENS, E.; ANTIGA, L. Deep Learning with Pytorch. Manning Publications, 2020.\n    \u2022   PLANCHE, B.; ANDRES, E. Hands-On Computer Vision with TensorFlow 2: Leverage\n        deep learning to create powerful image processing apps with TensorFlow 2.0 and Keras.\n        Packt Publishing, 2019.\n    \u2022   GALEONE, P.; Hands-On Neural Networks with TensorFlow 2.0: Understand\n        TensorFlow, from static graph to eager execution, and design neural networks. Packt\n        Publishing, 2019.\n\n\n\nVis\u00e3o Computacional\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   SZELISKI, R. Computer Vision: Algorithms and Applications, Springer, 2011.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 181035, "end_char_idx": 182367, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e": {"__data__": {"id_": "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a61f95a5803849f2bd1928bc01ba5208fac2e838fb91f16e1bfac6092ad2b879", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9e6b3d37aec50b0dc4b091a74e40bc7748e204989ca5ced9a95bb8583064f4c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Vis\u00e3o Computacional\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   SZELISKI, R. Computer Vision: Algorithms and Applications, Springer, 2011.\n\n\n\n                                              87\n\f    \u2022   Davies, E. R. Computer Vision: Principles, Algorithms, Applications, Learning, 5th\n        Edition, Royal Holloway, University of London, United Kingdom, 2017.\n    \u2022   DUDA, R. O.; HART, P.E.; STORK, D.G. Pattern Classification, 2nd Edition, Wiley-\n        Interscience, 2000.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   HARTLEY, R.; ZISSERMAN, A. Multiple View Geometry in Computer Vision, 2nd Ed.,\n        Cambridge University Press, 2004.\n    \u2022   BENGIO, Y.; GOODFELLOW, I.; COURVILLE, A. Deep learning. Vol. 1. MIT press,\n        2017.\n    \u2022   HASSABALLAH, M. Deep Learning in Computer Vision: Principles and Applications.\n        CRC Press, 2020.\n    \u2022   SZELISKI, R. Computer Vision: Algorithms and Applications, Springer, 2011.\n    \u2022   DAVIES, E. R. Computer Vision: Principles, Algorithms, Applications, Learning, 5th\n        Edition, Royal Holloway, University of London, United Kingdom, 2017.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 182246, "end_char_idx": 183321, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221": {"__data__": {"id_": "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1b979c76c8b24cf6e3aab1db66efb5875f61c2841220ea308184e8a87f54cb7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "19a3cf81f7eaafa3db16287e7cf8a78796345dad9e207a28b0af226a1e702a14", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Computa\u00e7\u00e3o de Alto Desempenho\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   STERLING, T.; ANDERSON, M.; BRODOWICZ, M. High performance computing:\n        modern systems and practices. Morgan Kaufmann, 2017.\n    \u2022   KIRK, D. B.; WEN-MEI, W. H. Programming massively parallel processors: a hands-on\n        approach. Morgan kaufmann, 2016.\n    \u2022   TUOMANEN, B. Hands-On GPU Programming with Python and CUDA: Explore high-\n        performance parallel computing with CUDA. Packt Publishing, 2018.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   MATLOFF, N. Parallel Computing for Data Science: With Examples in R, C++ and\n        CUDA. Chapman and Hall/CRC, 2015.\n    \u2022   LESKOVEC, J.; et al. Mining of Massive Datasets. Cambridge University Press, 2020.\n    \u2022   TAKEFUJI, Y. GPU parallel computing for machine learning in Python: how to build a\n        parallel computer.\n    \u2022   VAIDYA, B. Hands-On GPU-Accelerated Computer Vision with OpenCV and CUDA:\n        Effective techniques for processing complex image data in real time using GPUs. Packt\n        Publishing Ltd, 2018.\n    \u2022   D'HOLLANDER, E. H.; DONGARRA, J. J.; FOSTER, I. T. eds. Transition of HPC\n        towards exascale computing. Vol. 24. IOS Press, 2013.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 183325, "end_char_idx": 184511, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf": {"__data__": {"id_": "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9e6b3d37aec50b0dc4b091a74e40bc7748e204989ca5ced9a95bb8583064f4c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "340e1ea4e26d8b7334b21cb0e0c832cdad9cc79d06527b5ff1427ee1ce3224e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "88\n\fInternet das Coisas\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   DE OLIVEIRA, S. Internet das Coisas com ESP8266, Arduino e Raspberry Pi. Novatec\n        Editora, 2017.\n    \u2022   JUNIOR, S. L. S. Internet das Coisas - Fundamentos e Aplica\u00e7\u00f5es em Arduino e\n        NodeMCU. Editora \u00c9rica, 2018.\n    \u2022   SINCLAIR, B.; DA SERRA, A. C. C. IoT: Como Usar a Internet Das Coisas Para\n        Alavancar Seus Neg\u00f3cios. Aut\u00eantica Business, 2018.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   JAVED, A. Criando projetos com Arduino para a Internet das Coisas: Experimentos com\n        aplica\u00e7\u00f5es do mundo real \u2013 Um guia para o entusiasta de Arduino \u00e1vido por aprender,\n        Novatec Editora, 2018.\n    \u2022   LEA, P. Internet of Things for Architects: Architecting IoT solutions by implementing\n        sensors, communication infrastructure, edge computing, analytics, and security. Packt\n        Publishing Ltd, 2018.\n    \u2022   KUROSE, J.F.; ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet, 6a. edi\u00e7\u00e3o. Pearson\n        Education, 2013.\n    \u2022   STALLINGS, W.; Case, T. Redes e Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o de Dados, 2a. edi\u00e7\u00e3o,\n        Elsevier, 2018.\n    \u2022   MINTEER, A. Analytics for the Internet of Things (IoT): Intelligent analytics for your\n        intelligent devices, Packt Publishing, 2017.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 184560, "end_char_idx": 185808, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50": {"__data__": {"id_": "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "19a3cf81f7eaafa3db16287e7cf8a78796345dad9e207a28b0af226a1e702a14", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "26efb3ddd45d68863a2b3ddab1e18873d57b102ab89a1add4c305bedfabbc72d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento de Linguagem Natural\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   LANE, H.; et al. Natural Language Processing in Action: Understanding, analyzing, and\n        generating text with Python, Manning Publications, 2019.\n    \u2022   BOKKA, K. R.; HORA, S.; JAIN, T.; WAMBUGU, M. Deep Learning for Natural\n        Language Processing: Solve your natural language processing problems with smart deep\n        neural networks. Packt Publishing, 2019.\n    \u2022   EISENSTEIN, J. Introduction to Natural Language Processing (Adaptive Computation\n        and Machine Learning series). The MIT PRESS, 2019.\n\n\n                                                89\n\fBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   GANEGEDARA, T. Natural Language Processing with TensorFlow: Teach language to\n        machines using Python's deep learning library. Packt Publishing, 2018.\n    \u2022   GOLDBERG, Y. Neural Network Methods in Natural Language Processing (Synthesis\n        Lectures on Human Language Technologies). Morgan & Claypool Publishers, 2017.\n    \u2022   G\u00c9RON, A. Hands-on machine learning with Scikit-Learn and TensorFlow: concepts,\n        tools, and techniques to build intelligent systems. \" O'Reilly Media, Inc.\", 2017.\n    \u2022   STEVENS, E.; ANTIGA, L. Deep Learning with Pytorch. Manning Publications, 2020.\n    \u2022   PLANCHE, B.; ANDRES, E. Hands-On Computer Vision with TensorFlow 2: Leverage\n        deep learning to create powerful image processing apps with TensorFlow 2.0 and Keras.\n        Packt Publishing, 2019.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 185813, "end_char_idx": 187289, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6": {"__data__": {"id_": "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "340e1ea4e26d8b7334b21cb0e0c832cdad9cc79d06527b5ff1427ee1ce3224e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06b2e493851b27f609cefb315f2318576d6536553c2faa173c7eb083c2d96de7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aprendizado de M\u00e1quina N\u00e3o Supervisionado\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   JOHNSTON, B.; JONES, A.; KRUGER, C. Applied Unsupervised Learning with Python:\n        Discover hidden patterns and relationships in unstructured data with Python. Packt\n        Publishing, 2019.\n    \u2022   PATEL, A. A. Hands-On Unsupervised Learning Using Python. O\u2019Reylli Media, 2019.\n    \u2022   FOSTER, D. Generative deep learning: teaching machines to paint, write, compose, and\n        play. O'Reilly Media, 2019.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BONACCORSO, G. Hands-on unsupervised learning with Python: implement machine\n        learning and deep learning models using Scikit-Learn, TensorFlow, and more, 2019.\n    \u2022   STEVENS, E. ANTIGA, L. Deep Learning with Pytorch. Manning Publications, 2020.\n    \u2022   PLANCHE, B.; ANDRES, E. Hands-On Computer Vision with TensorFlow 2: Leverage\n        deep learning to create powerful image processing apps with TensorFlow 2.0 and Keras.\n        Packt Publishing, 2019.\n    \u2022   GALEONE, P. Hands-On Neural Networks with TensorFlow 2.0: Understand\n        TensorFlow, from static graph to eager execution, and design neural networks. Packt\n        Publishing, 2019.\n    \u2022   BISHOP, C. M. Pattern recognition and machine learning. Springer Science+ Business\n        Media, 2006.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 187293, "end_char_idx": 188580, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e": {"__data__": {"id_": "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "26efb3ddd45d68863a2b3ddab1e18873d57b102ab89a1add4c305bedfabbc72d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b88c490abf8af11fd87f3846ebfb034d97711a43fd3fa3a402205c36c933814e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "90\n\fAprendizado de M\u00e1quina por Refor\u00e7o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   SIGAUD, O.; BUFFET, E.; eds. Markov decision processes in artificial intelligence. John\n        Wiley & Sons, 2013.\n    \u2022   BEYSOLOW II, T. Applied Reinforcement Learning with Python: With OpenAI Gym,\n        Tensorflow, and Keras. Apress, 2019.\n    \u2022   LAPAN, M. Deep Reinforcement Learning Hands-On: Apply modern RL methods, with\n        deep Q-networks, value iteration, policy gradients, TRPO, AlphaGo Zero and more. Packt\n        Publishing Ltd, 2018.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   SAITO, S.; WENZHUO, Y.; SHANMUGAMANI, R. Python Reinforcement Learning\n        Projects: Eight hands-on projects exploring reinforcement learning algorithms using\n        TensorFlow. Packt Publishing Ltd, 2018.\n    \u2022   SUTTON, R. S.; BARTO, A. G. Reinforcement learning: An introduction, 2011\n    \u2022   SEWAK, M. Deep Reinforcement Learning: Frontiers of Artificial Intelligence. Springer,\n        2019.\n    \u2022   WEIGEL, V. B. Deep learning for a digital age: Technology's untapped potential to enrich\n        higher education. Jossey-Bass, 989 Market Street, San Francisco, CA 94103-1741, 2002.\n    \u2022   LANHAM, M. Hands-On Deep Learning for Games: Leverage the power of neural\n        networks and reinforcement learning to build intelligent games. Packt Publishing, 2019.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 188633, "end_char_idx": 189960, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece": {"__data__": {"id_": "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06b2e493851b27f609cefb315f2318576d6536553c2faa173c7eb083c2d96de7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a511cf374ecf2e3479ef49b7d38af27d0d2e0df24b04135609d0429efa80e99b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento Dados Massivos\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   LESKOVEC, J.; et al. Mining of Massive Datasets. Cambridge University Press, 2020.\n    \u2022   STERLING, T.; ANDERSON, M.; BRODOWICZ, M. High performance computing:\n        modern systems and practices. Morgan Kaufmann, 2017.\n    \u2022   ROBINSON, I.; WEBBER, J.; EIFREM, E. Graph databases: new opportunities for\n        connected data. \" O'Reilly Media, Inc.\", 2015.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   VAIDYA, B. Hands-On GPU-Accelerated Computer Vision with OpenCV and CUDA:\n        Effective techniques for processing complex image data in real time using GPUs. Packt\n        Publishing Ltd, 2018.\n\n                                               91\n\f    \u2022   TAKEFUJI, Y.. GPU parallel computing for machine learning in Python: how to build a\n        parallel computer, 2017.\n    \u2022   BENGFORT, B.; KIM, J. Data analytics with Hadoop: an introduction for data scientists.\n        O'Reilly Media, Inc., 2016.\n    \u2022   BAHGA, A.; MADISETTI, V. Big data science & analytics: A hands-on approach. VPT,\n        2016.\n    \u2022   NEEDHAM, M.; HODLER, A. E. Graph Algorithms: Practical Examples in Apache\n        Spark and Neo4j. O'Reilly Media, 2019.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 189965, "end_char_idx": 191153, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3": {"__data__": {"id_": "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b88c490abf8af11fd87f3846ebfb034d97711a43fd3fa3a402205c36c933814e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81fcca7dc036bd419c77e8c2e461581f5ba9e1642d26b2155099ce2387040161", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Percep\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Rob\u00f3]ca\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   THRUN, S.; BURGARD, W.; FOX, D. Probabilistic robotics. MIT press, 2005.\n    \u2022   CHOSET, H. M.; et al. Principles of robot motion: theory, algorithms, and\n        implementation. MIT press, 2005.\n    \u2022   SZELISKI, R. \"Computer Vision: Algorithms and Applications\", Springer, 2011.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   HARTLEY, R.; ZISSERMAN, A. Multiple View Geometry in Computer Vision, 2nd Ed.,\n        Cambridge University Press, 2004.\n    \u2022   BENGIO, Y.; GOODFELLOW, I.; COURVILLE, A. Deep learning. Vol. 1. MIT press,\n        2017.\n    \u2022   HASSABALLAH, M. Deep Learning in Computer Vision: Principles and Applications.\n        CRC Press, 2020.\n    \u2022   SZELISKI, R. Computer Vision: Algorithms and Applications, Springer, 2011.\n    \u2022   DAVIES, E.R. Computer Vision: Principles, Algorithms, Applications, Learning, 5th Ed.,\n        Royal Holloway, University of London, United Kingdom, 2017.\n\n\n\nApoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   SIEGEL, E. Predictive analytics: The power to predict who will click, buy, lie, or die.\n        John Wiley & Sons, 2013.\n    \u2022   SHARDA, R.; DELEN, D.; TURBAN, E. Business Intelligence, Analytics, and Data\n        Science: A Managerial Perspective, 4th Ed., Pearson, 2018.\n    \u2022   PROVOST, F.; FAWCETT, T. Data Science For Business: What You Need To Know\n        About Data Mining And Data-Analytic Thinking, O'Reilly, 2013.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 191157, "end_char_idx": 192581, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599": {"__data__": {"id_": "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a511cf374ecf2e3479ef49b7d38af27d0d2e0df24b04135609d0429efa80e99b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ecf52b823d243d2c00c37b9bd5fdccd6d55b087b1acdca89022908c193dea73e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Apoio \u00e0 Tomada de Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   SIEGEL, E. Predictive analytics: The power to predict who will click, buy, lie, or die.\n        John Wiley & Sons, 2013.\n    \u2022   SHARDA, R.; DELEN, D.; TURBAN, E. Business Intelligence, Analytics, and Data\n        Science: A Managerial Perspective, 4th Ed., Pearson, 2018.\n    \u2022   PROVOST, F.; FAWCETT, T. Data Science For Business: What You Need To Know\n        About Data Mining And Data-Analytic Thinking, O'Reilly, 2013.\n\n\n                                              92\n\fBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   KIMBALL,R.; ROSS, M. The Data Warehouse Toolkit: The Definitive Guide, 3rd Ed.,\n        Wiley Publishing, 2013.\n    \u2022   M\u00dcLLER, A. C.; GUIDO, S. Introduction to Machine Learning with Python: A Guide\n        for Data Scientists, O'Reilly, 2017.\n    \u2022   ARMSTRONG, P. Serra, Afonso Celso Cunha. Dominando as tecnologias disruptivas:\n        aprenda a compreender, avaliar e tomar melhores decis\u00f5es sobre qualquer tecnologia que\n        possa impactar o seu neg\u00f3cio. Aut\u00eantica Business, 2019.\n    \u2022   TAN, P.-N.; STEINBACH M.; KARPATNE,A.; KUMA, V. Introduction to Data Mining,\n        2nd Ed., Pearson, 2018.\n    \u2022   DEAN, J. Big Data, Data Mining, and Machine Learning: Value Creation for Business\n        Leaders and Practitioners, John Wiley & Sons, 2014.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 192104, "end_char_idx": 193423, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb": {"__data__": {"id_": "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81fcca7dc036bd419c77e8c2e461581f5ba9e1642d26b2155099ce2387040161", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a8c2a45b3eab5b4fa5a2e302a9566c960094f7d49564c96be7c4997c54f3a2ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Processamento de \u00c1udio e Voz\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   KAMATH, U. L.; WHITAKER, J. Deep learning for NLP and speech recognition.\n        Springer Nature, 2019.\n    \u2022   DONG, Y.; DENG, Y. Automatic speech recognition. Springer London Limited, 2016.\n    \u2022   MORISE, M.; YOKOMORI, F.; OZAWA, K. WORLD: a vocoder-based high-quality\n        speech synthesis system for real-time applications. IEICE Transactions on Information\n        and Systems 99.7 (2016): 1877-1884.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   CAMASTRA, F.; VINCIARELLI, A. Machine learning for audio, image and video\n        analysis: theory and applications. Springer, 2015.\n    \u2022   STEVENS, E.; Antiga, L. Deep Learning with Pytorch. Manning Publications, 2020.\n    \u2022   GALEONE, P. Hands-On Neural Networks with TensorFlow 2.0: Understand\n        TensorFlow, from static graph to eager execution, and design neural networks. Packt\n        Publishing, 2019.\n    \u2022   BOKKA, K. R.; HORA, S.; JAIN, T.; WAMBUGU, M. Deep Learning for Natural\n        Language Processing: Solve your natural language processing problems with smart deep\n        neural networks. Packt Publishing, 2019.\n    \u2022   EISENSTEIN, J. Introduction to Natural Language Processing (Adaptive Computation\n        and Machine Learning series). The MIT Press, 2019.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 193427, "end_char_idx": 194713, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170": {"__data__": {"id_": "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ecf52b823d243d2c00c37b9bd5fdccd6d55b087b1acdca89022908c193dea73e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b908211a9c222d66322d9f2b4e3eff9e773a229cefba5c4ffbda9bd88b8e4118", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "93\n\fPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   GIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 61, p. 16-17, 2002.\n    \u2022   VOLPATO, G. Guia Pr\u00e1tico para Reda\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Best Writing, 2015.\n    \u2022   ROCHA, E. M. INOVA\u00c7\u00c3O COMO ESTRAT\u00c9GIA PARA PEQUENOS E GRANDES\n        NEG\u00d3CIOS: Da decis\u00e3o de inovar at\u00e9 o lan\u00e7amento de novos produtos, para empresas e\n        inventores aut\u00f4nomos. 2021.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   PMI. Um Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK). Quinta\n        edi\u00e7\u00e3o. Project Management Institute, Inc. Pennsylvania, EUA, 2013.\n    \u2022   TIGRE, P. Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o: A Economia da Tecnologia no Brasil - 2a Ed. Rio de\n        Janeiro: Campus, 2014.\n    \u2022   TIDD, J.; BESSANT, J. Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o: Integrando Tecnologia, Mercado e Mudan\u00e7a\n        Organizacional - 5a ed. Rio de Janeiro: Artmed, 2015.\n    \u2022   DE BES, F. T.; KOTLER, P. A b\u00edblia da inova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Leya, 2011.\n    \u2022   CHESBROUGH, H. Open innovation: The New Imperative for Creating and Profiting\n        from Technology. Havard Business School Press, Boston, MA, 2003.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 194766, "end_char_idx": 195878, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97": {"__data__": {"id_": "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a8c2a45b3eab5b4fa5a2e302a9566c960094f7d49564c96be7c4997c54f3a2ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7954e2c0967d02cf1d7a78e70c5c5c8fbf530bcb562484c6b4a2347b9079b961", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Resid\u00eancia em Intelig\u00eancia Ar]\ufb01cial\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   ECKROTH, J. AI Blueprints: How to build and deploy AI business projects. Packt\n        Publishing, 2018.\n    \u2022   MARR, B. Data strategy: how to profit from a world of big data, analytics and the\n        internet of things. Kogan Page Publishers, 2017.\n    \u2022   DANNER, G. E. The Executive's How-To Guide to Automation: Mastering AI and\n        Algorithm-Driven Business. Springer, 2018.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   MARR, B. Artificial Intelligence in Practice: How 50 Successful Companies Used AI and\n        Machine Learning to Solve Problems. Wiley, 2019.\n    \u2022   THOMPSON, J.; SHAWN R. Analytics: How to Win with Intelligence. Technics\n        Publications, 2017.\n\n\n\n                                               94\n\f    \u2022   FINCH, V., Data Analytics For Beginners: Your Ultimate Guide To Learn And Master,\n        Data Analysis - Get Your Business Intelligence Right And Accelerate Growth, 2017.\n    \u2022   FERRARI, R. Empreendedorismo para computa\u00e7\u00e3o: criando neg\u00f3cios de tecnologia.\n        Elsevier, 2009.\n\n    \u2022   RIES, E. The lean startup: How today's entrepreneurs use continuous innovation to create\n        radically successful businesses. Crown Books, 2011.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 195883, "end_char_idx": 197119, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f": {"__data__": {"id_": "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b908211a9c222d66322d9f2b4e3eff9e773a229cefba5c4ffbda9bd88b8e4118", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "49cd6112fc47f81ac14c02bce79bbf6a4d6d1ae5659f854e9cef5a1d72845168", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "94\n\f    \u2022   FINCH, V., Data Analytics For Beginners: Your Ultimate Guide To Learn And Master,\n        Data Analysis - Get Your Business Intelligence Right And Accelerate Growth, 2017.\n    \u2022   FERRARI, R. Empreendedorismo para computa\u00e7\u00e3o: criando neg\u00f3cios de tecnologia.\n        Elsevier, 2009.\n\n    \u2022   RIES, E. The lean startup: How today's entrepreneurs use continuous innovation to create\n        radically successful businesses. Crown Books, 2011.\n\n\n\nA.2 - Disciplinas opta3vas\n\nComputa\u00e7\u00e3o M\u00f3vel e Ub\u00edqua\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   GREENFIELD, A. Everyware: The Dawning Age of Ubiquitous Computing. 1. ed., New\n        Riders Publishing, 2006.\n    \u2022   KRUMM, J. Ubiquitous Computing Fundamentals. 1. ed., Chapman & Hall/CRC, 2009.\n    \u2022   NEIL, T. Padr\u00f5es de Design para Aplicativos M\u00f3veis. \u2019 , 2012. ISBN: 978-85- 7522-319-\n        2.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   APPLE. Apple Developer (https://developer.apple.com), acessado em Junho de 2016.\n    \u2022   GARDNER, D.; GRIBSBY, J. Head First Mobile Web. O\u2019 Reilly. 2011.\n    \u2022   GOOGLE. Android Developers (https://developer.android.com/), acessado em Junho de\n        2016.\n    \u2022   GUBBI, J.; BUYYA, R.; MARUSIC, S.; PALANISWAMI, M. 2013. Internet of Things\n        (IoT): A vision, architectural elements, and future directions. Future Gener. Comput. Syst.\n        29, 7 (September 2013), 1645-1660.\n    \u2022   WEISER, M. The computer for the 21st century. SIGMOBILE Mob. Comput. Commun.\n        Rev.3, 3 (July 1999), 3-11.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 196668, "end_char_idx": 198147, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95": {"__data__": {"id_": "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7954e2c0967d02cf1d7a78e70c5c5c8fbf530bcb562484c6b4a2347b9079b961", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22cd31b4c5f66300e28f5fdc88bdca634b4b242233a61a7a3007ef563f420789", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Desenvolvimento de Sistemas para Web\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   LAUDON, K. C; LAUDON, J. P. Sistemas de informa : administrando a empresa digital.\n        9. e : Pearson Prentice-Hall, 2010.\n    \u2022   MATTOS, A. C. M. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o: uma vis\u00e3o executiva. 2. ed., S\u00e3o Paulo:\n        Saraiva, 2010.\n\n\n                                               95\n\f    \u2022   PRESSMAN, R. S. Software engineering: a practitioner's approach, 7. ed., McGraw- Hill,\n        2010.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BATISTA, E. O. : o uso consciente da tecnologia para o gerenciamento. 1. ed., S\u00e3o Paulo:\n        Saraiva, 2006.\n    \u2022   Software Engineering Body of Knowledge (SWEBOK), Version 3.0, IEEE Computer\n        Society, 2014. Dispon\u00edvel on-line em: <http://www.computer.org/web/swebok/v3>.\n    \u2022   ELMASRI, R.; NAVATHE, S. B. Sistemas de Banco de Dados, 6. ed., Pearson - Addison\n        Wesley, 2011.\n    \u2022   TIDWELL, J. Designing interfaces Beijing, Sebastopol, CA: O'Reilly, 2006.\n    \u2022   BAI, Y., Practical Database Programming with Java, Wiley-IEEE Press, 2011. Dispon\u00edvel\n        on-line: <http://ieeexplore.ieee.org/xpl/bkabstractplus.jsp?bkn=5988888>.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 198151, "end_char_idx": 199302, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d": {"__data__": {"id_": "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "49cd6112fc47f81ac14c02bce79bbf6a4d6d1ae5659f854e9cef5a1d72845168", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a082d206fdedecd2ca850e0ca3748e89fcdade130beff7e5f8c37840cc8be795", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Engenharia de Sobware\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   PRESSMAN, R.; w \u2019 8. ed., McGraw-Hill, 2014.\n    \u2022   SOMMERVILLE, I. Software Engineering, Pearson, 2015.\n    \u2022   WAZLAWICK, R. S. Engenharia de software: teoria e pr\u00e1tica. Campus, 2013.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   ISO/IEC/IEEE 24765, Systems and software engineering - Vocabulary, 2010, Dispon\u00edvel\n        em: http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=5733835.\n    \u2022   MAGELA, R. Engenharia de software aplicada. Alta Books, 2006.\n    \u2022   MPS.BR.      Melhoria   de   Processos        do   Software   Brasileiro.   Dispon\u00edvel   em:\n        http://www.softex.br/mpsbr/, \u00faltimo acesso Abril/2014.\n    \u2022   Software Engineering Body of Knowledge (SWEBOK), V3, IEEE, Dispon\u00edvel em:\n        http://www.iso.org/iso/catalogue_detail.htm?csnumber=50518.\n    \u2022   Software Engineering Competency Model (SWECOM), IEEE. Dispon\u00edvel em:\n        https://www.computer.org/web/peb/swecom.\n\n\n\nIntera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   DIX, A.; FINLAY, J. E.; ABOWD, G. D.; BEALE, R. Human-Computer Interaction, 3.\n        ed., Prentice-Hall, Inc., Upper Saddle River, NJ, USA, 2003.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 199306, "end_char_idx": 200452, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f": {"__data__": {"id_": "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22cd31b4c5f66300e28f5fdc88bdca634b4b242233a61a7a3007ef563f420789", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3103360185f036a2c7381ea804286af70bc17c37917ec78f6145303685043e9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   DIX, A.; FINLAY, J. E.; ABOWD, G. D.; BEALE, R. Human-Computer Interaction, 3.\n        ed., Prentice-Hall, Inc., Upper Saddle River, NJ, USA, 2003.\n\n\n                                                 96\n\f    \u2022   ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. Design de Intera\u00e7\u00e3o - Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Homem-\n        computador. 3. ed., Porto Alegre: Bookman, 2013.\n    \u2022   TIDWELL, J. Designing Interfaces: Patterns for Effective Interaction Design. 2. ed.,\n        O\u2019Reilly, 2011.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed., Elsevier\n        Editora, 2010.\n    \u2022   JACKO, J. A. The human-computer interaction handbook: fundamentals, evolving\n        technologies, and emerging applications. CRC Press, 2012.\n    \u2022   LAZAR, J.; FENG, J. H.; HOCHHEISER, H. Research Methods in Human-Computer\n        Interaction. Wiley, 2009.\n    \u2022   MACKENZIE, I. S. Human-computer Interaction: An Empirical Research Perspective.\n        Morgan Kaufmann, 2013. ISBN: 978-0-1 2-405865-1\n    \u2022   SCOTT, B.; NEIL, T. Designing Web Interfaces: Principles and Patterns for Rich\n        Interactions. 1. ed., O'Reilly Media, 2009.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 200250, "end_char_idx": 201455, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699": {"__data__": {"id_": "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a082d206fdedecd2ca850e0ca3748e89fcdade130beff7e5f8c37840cc8be795", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a4ec9915ec85574b8686db1132500a4606a79d6a1dd307696ec04c6a3fc20f5d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de Surdos. Curso\n        b\u00e1sico de LIBRAS. Manaus: CD+, 2007. 1 DVD, color. (Educa\u00e7\u00e3o de surdos, n. 6).\n    \u2022   GESSER, A. LIBRAS? Que l\u00edngua \u00e9 essa? Cren\u00e7as e preconceitos em torno da l\u00edngua de\n        sinais e da realidade surda. S\u00e3o Paulo: Par\u00e1bola Editorial, 2009.\n    \u2022   SKLIAR, Carlos (Org.). A surdez: um olhar sobre as diferen\u00e7as. 6. ed. Porto Alegre:\n        Media\u00e7\u00e3o, 2012.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   CAPOVILLA, F. C.; RAPHAEL, W. D. (Ed.). Enciclop\u00e9dia da L\u00edngua de Sinais\n        Brasileira. v. 1 e 2. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2004\n    \u2022   FELIPE, T.; MONTEIRO, M. S. LIBRAS em contexto. Curso B\u00e1sico. Bras\u00edlia:\n        Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto/Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Especial, 2001.\n    \u2022   PIMENTA, N.; QUADROS, R. M. Curso de LIBRAS 1 \u2013 Iniciante. 3 ed. rev. e\n        atualizada. Porto Alegre: Editora Pallotti, 2008.\n    \u2022   SACKS, Oliver. Vendo Vozes: uma viagem ao mundo dos surdos. Tradu\u00e7\u00e3o Laura Motta.\n        S\u00e3o Paulo: Editora Cia das Letras, 1999.\n\n\n\n                                                97\n\f    \u2022   THOMA, Adriana da Silva; LOPES, Maura Corcini (Coautor). A inven\u00e7\u00e3o da surdez:\n        cultura, alteridade, identidade e diferenca no campo da educa\u00e7\u00e3o. Santa Cruz do Sul, RS:\n        EDUNISC, 2005. 232 p. Inclui bibliografia. ISBN 8575780794 (Broch.).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 201460, "end_char_idx": 202892, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb": {"__data__": {"id_": "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3103360185f036a2c7381ea804286af70bc17c37917ec78f6145303685043e9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fc555a094c20f335b8a851bb2473078389f3914f540f40168e83e06c938082db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "97\n\f    \u2022   THOMA, Adriana da Silva; LOPES, Maura Corcini (Coautor). A inven\u00e7\u00e3o da surdez:\n        cultura, alteridade, identidade e diferenca no campo da educa\u00e7\u00e3o. Santa Cruz do Sul, RS:\n        EDUNISC, 2005. 232 p. Inclui bibliografia. ISBN 8575780794 (Broch.).\n\n\n\nJogos Digitais\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   MARTINHO, C.; SANTOS, P.; PRADA, R. Design e Desenvolvimento de Jogos; 1. ed.;\n        Lisboa: FCA - Editora de Inform\u00e1tica, 2014.\n    \u2022   SCHELL, J. The Art of Game Design: A book of lenses. Nova Iorque: CRC Press, 2008.\n    \u2022   SCHUYTEMA. P. Design de Games - Uma Abordagem Pr\u00e1tica. 1. ed. Cengage CTP,\n        2008.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   LIMA, A. Design de personagens para games Next-Gen. Rio de Janeiro: Ed. Ci\u00eancia\n        Moderna, 2011.\n    \u2022   FEIJ\u00d3, B.; CLUA, E.; SILVA, F. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o com Jogos. Rio de\n        Janeiro: Ed. Campus, 2009.\n    \u2022   PERUCIA, A. S.; BERTH\u00caM, A.; BERTSCHINGER, G.; CASTRO, R. R.\n        Desenvolvimento de Jogos Eletr\u00f4nicos \u2013 Teoria e Pr\u00e1tica. 2. ed.; S\u00e3o Paulo: Ed. Novatec;\n        2007.\n    \u2022   VASCONCELOS, J. B.; RIBEIRO, N. M. Tecnologias de Programa\u00e7\u00e3o de Jogos. 1. ed.;\n        Lisboa: FCA - Editora de Inform\u00e1tica, 2013.\n    \u2022   HUIZINGA, J. Homo ludens \u2013 O jogo como elemento da cultura. S\u00e3o Paulo: Perspectiva,\n        1996.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 202628, "end_char_idx": 203946, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654": {"__data__": {"id_": "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a4ec9915ec85574b8686db1132500a4606a79d6a1dd307696ec04c6a3fc20f5d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9d9f0e3b5d0b9bf133aa0a9f727b3fcffb75f3ff07d83f05b7908c71b462090", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pesquisa Operacional\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BREGALDA, P. F.; OLIVEIRA, A. A. F.; BORNSTEIN, C. T. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o\n        linear. 3. ed. Rio de Janeiro: Campus, 1983.\n    \u2022   GOLBARG, M.; LUNA, H. Otimiza\u00e7\u00e3o combinat\u00f3ria e programa\u00e7\u00e3o linear. 2. ed.\n        Campus, 2005.\n    \u2022   TAHA, H. Pesquisa operacional. 8. ed. Prentice Hall, 2008.\n\n\n\n\n                                               98\n\fBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BAZARAA M. S.; JARVIS, J. J.; SHERALI, H. D. Linear programming and network\n        Flows. Wiley, 2009.\n    \u2022   HILLIER, F. S.; LIEBERMAN, G. J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa operacional. 9.a edi\u00e7\u00e3o. Amgh\n        Editora, 2013.\n    \u2022   PARLAR, M. Interactive operations research with Maple: methods and models.\n        Birkhauser, 2000.\n    \u2022   SILVA, E. M. et al. Pesquisa Operacional: programa\u00e7\u00e3o linear, simula\u00e7\u00e3o. 3.a ed. Atlas,\n        1998.\n    \u2022   WINSTON, W. L. Operations research applications and algorithms. 3rd ed. Duxbury\n        Press, 1997.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 203950, "end_char_idx": 204937, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4": {"__data__": {"id_": "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fc555a094c20f335b8a851bb2473078389f3914f540f40168e83e06c938082db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3acc8d40ef112aa96e12e9f99d99e5774d7e0725e5dcb1a9b8bf479059e9d3f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Seguran\u00e7a e Auditoria de Sistemas\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   IMONIANA, JOSHUA O. Auditoria de Sistemas de Informa\u00e7 a\u00f5 .2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas,\n        2008.\n    \u2022   SCHMIDT, P. Fundamentos de Auditoria de Sistemas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006.\n    \u2022   STALLINGS, W. Criptografia e seguran\u00e7 a de redes : princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. 4. ed. Prentice\n        Hal, 2008.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   LYRA, M. R. Seguran\u00e7a e Auditoria em Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o. 1. ed.Ci\u00eancia Moderna.\n        2009.\n    \u2022   KIZZA, J. Computer Network Security. New York: Springer, 2005.\n    \u2022   KUROSE, J. F. ;ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet. 6. ed. Pearson Education,\n        2013.\n    \u2022   TCU. Manual de Auditoria Operacional do TCU. TCU, 2010.\n    \u2022   TIPTO, H. F. Information Security Management Handbook. Auebach Publications, 2004.\n\n\n\nSistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 1, Basic\n        Themes,          Springer,         2008.         Dispon\u00edvel          on-line         em:\n        <http://www.springer.com/br/book/9783540487128>.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 204942, "end_char_idx": 206052, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443": {"__data__": {"id_": "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9d9f0e3b5d0b9bf133aa0a9f727b3fcffb75f3ff07d83f05b7908c71b462090", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06c1efb6a1eefb55399161b836d3f3931eb96fe18704ec7052766fc755d36eef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 1, Basic\n        Themes,          Springer,         2008.         Dispon\u00edvel          on-line         em:\n        <http://www.springer.com/br/book/9783540487128>.\n\n\n                                               99\n\f    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 2,\n        Variations,        Springer,        2008.         Dispon\u00edvel         on-line         em:\n        <http://www.springer.com/gp/book/9783540487159>.\n    \u2022   SHIMIZU, T. Decis\u00e3o nas Organiza\u00e7\u00f5es: Introdu\u00e7\u00e3o aos problemas de decis\u00e3o\n        encontrados nas organiza\u00e7\u00f5es e nos sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o. 3. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas,\n        2010.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   ANDRADE, E. L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa operacional: m\u00e9todos e modelos para a an\u00e1lise\n        de decis\u00f5es. 4a. Ed. Rio de Janeiro, LTC. 2009.\n    \u2022   AVERWEG, U. R. F. Decision-making support systems: Theory & practice. 1. ed. Cape\n        Town, South Africa. 2012 Dispon\u00edvel on-line em: <http://bookboon.com/en/decision-\n        making-support-systems-ebook>\n    \u2022   LACHTERMACHER, G. Pesquisa operacional na tomada de decis\u00e3o 4. ed. Rio de\n        Janeiro: Elsevier, 2009.\n    \u2022   LAUDON, K. C. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o gerenciais 9.ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice\n        Hall, 2010.\n    \u2022   F\u00c1VERO, L. P. et al. An\u00e1lise de dados: Modelagem multivariada para tomada de\n        decis\u00f5es. Rio de janeiro: Campus, 2009.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 205767, "end_char_idx": 207281, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c": {"__data__": {"id_": "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3acc8d40ef112aa96e12e9f99d99e5774d7e0725e5dcb1a9b8bf479059e9d3f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "43b4d5262e0a3b8bf2fe636f99eeb6aeac03490eaec688b1b9e3b9ba07825a96", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas Distribu\u00eddos\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   ANDREWS, G. R. Foundations of multithreaded, parallel, and distributed programming.\n        Addison-Wesley, 2000.\n    \u2022   COULOURIS, G. F. et al. Distributed Systems: Concepts and Design, 5th edition,\n        Addison-Wesley, 2012.\n    \u2022   KUROSE, J. F.; ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet, 6. a edi\u00e7\u00e3o. Pearson\n        Education, 2013.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BIRMAN, K. P. Reliable distributed systems: technologies, web services, and\n        applications, New York: Springer, 2005. ISBN 0387215093.\n    \u2022   CLARK, M. et al. Web services business strategies and architectures. Expert Press, 2002.\n        ISBN 1904284132.\n    \u2022   JOSUTTIS, N. M. SOA in practice. O'Reilly, 2007. ISBN 0596529554.\n    \u2022   LYNCH, N. A Distributed algorithms. M. Kaufmann, 1997.\n\n\n\n                                              100\n\f    \u2022   TANENBAUM, A.S.; STEEN, M. van. Distributed Systems: Principles and Paradigms.\n        Prentice Hall, 2nd Edition, 2006.\n\n\n\nSistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 1, Basic\n        Themes,           Springer,          2008.            Dispon\u00edvel              on-line          em:\n        <http://www.springer.com/br/book/9783540487128>.\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 2,\n        Variations,         Springer,           2008.             Dispon\u00edvel          on-line          em:\n        <http://www.springer.com/gp/book/9783540487159>.\n    \u2022   POOLE, D.; MACKWORTH, A. Artificial Intelligence: Foundations of Computational\n        Agents.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 207285, "end_char_idx": 208953, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510": {"__data__": {"id_": "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06c1efb6a1eefb55399161b836d3f3931eb96fe18704ec7052766fc755d36eef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "38ba165c7ecb4b3ac5a280c6557bae04f85958e3ec86b96237f0bc3240e2cef7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas Inteligentes de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 1, Basic\n        Themes,           Springer,          2008.            Dispon\u00edvel              on-line          em:\n        <http://www.springer.com/br/book/9783540487128>.\n    \u2022   BURSTEIN, F.; HOLSAPPLE, C. W. Handbook on Decision Support Systems 2,\n        Variations,         Springer,           2008.             Dispon\u00edvel          on-line          em:\n        <http://www.springer.com/gp/book/9783540487159>.\n    \u2022   POOLE, D.; MACKWORTH, A. Artificial Intelligence: Foundations of Computational\n        Agents.       Cambridge    University      Press,     2010.         Dispon\u00edvel      on-line    em:\n        <http://artint.info/html/ArtInt.html>\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   DAUM\u00c9 III, H. A Course in-line em: <http://ciml.info/dl/v0_8/ciml-v0_8-all.pdf>\n    \u2022   GAO, S. Bio-Inspired Computational Algorithms and Their Applications. INTECH, 2012.\n        Dispon\u00edvel on-line em: <http://www.intechopen.com/books/bio-inspired- computational-\n        algorithms-and-their-applications>\n    \u2022   GRIGORIE, L. Fuzzy Controllers, Theory and Applications, INTECH, 2011. Dispon\u00edvel\n        on-line em: <http://www.intechopen.com/books/tools_in_artificial_intelligence>\n    \u2022   LUKE, S. Essentials of Metaheuristics. Lulu, 2nd Ed. 2013. Dispon\u00edvel on-line em:\n        <http://www.sau.ac.in/~vivek/ai_new/Luke_Essentials.pdf>\n    \u2022   NILSSON, N. J. The Quest for Artificial Intelligence a History of Ideas and\n        Achievements.      Cambridge    University       Press,     2010.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 208299, "end_char_idx": 209922, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5": {"__data__": {"id_": "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "43b4d5262e0a3b8bf2fe636f99eeb6aeac03490eaec688b1b9e3b9ba07825a96", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5f31ef88e18a13541ea3837b266a435d1ec033ee60d32ec4bc93fec079159b1a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "INTECH, 2012.\n        Dispon\u00edvel on-line em: <http://www.intechopen.com/books/bio-inspired- computational-\n        algorithms-and-their-applications>\n    \u2022   GRIGORIE, L. Fuzzy Controllers, Theory and Applications, INTECH, 2011. Dispon\u00edvel\n        on-line em: <http://www.intechopen.com/books/tools_in_artificial_intelligence>\n    \u2022   LUKE, S. Essentials of Metaheuristics. Lulu, 2nd Ed. 2013. Dispon\u00edvel on-line em:\n        <http://www.sau.ac.in/~vivek/ai_new/Luke_Essentials.pdf>\n    \u2022   NILSSON, N. J. The Quest for Artificial Intelligence a History of Ideas and\n        Achievements.      Cambridge    University       Press,     2010.      Dispon\u00edvel   on-line    em:\n        <http://ai.stanford.edu/~nilsson/QAI/qai.pdf>\n    \u2022   RUSSEL, S.; NORVIG, R. Intelig\u00eancia Artificial. 2 Ed., Rio de Janeiro: Campus, 2004.\n    \u2022   VIZUREANU, P. Tools in Artificial Intelligence, INTECH, 2008. Dispon\u00edvel on-line em:\n        <http://www.intechopen.com/books/tools_in_artificial_intelligence>\n    \u2022   VIZUREANU,        P.   Expert   Systems,        INTECH,      2010.     Dispon\u00edvel    on-line   em:\n        <http://www.intechopen.com/books/expert-systems>", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 209283, "end_char_idx": 210434, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5": {"__data__": {"id_": "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "38ba165c7ecb4b3ac5a280c6557bae04f85958e3ec86b96237f0bc3240e2cef7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "94d7fdfbdf291156674d5ed39244f2b7fa88f7f23ab12254c5179dd1358e4b8c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Cambridge    University       Press,     2010.      Dispon\u00edvel   on-line    em:\n        <http://ai.stanford.edu/~nilsson/QAI/qai.pdf>\n    \u2022   RUSSEL, S.; NORVIG, R. Intelig\u00eancia Artificial. 2 Ed., Rio de Janeiro: Campus, 2004.\n    \u2022   VIZUREANU, P. Tools in Artificial Intelligence, INTECH, 2008. Dispon\u00edvel on-line em:\n        <http://www.intechopen.com/books/tools_in_artificial_intelligence>\n    \u2022   VIZUREANU,        P.   Expert   Systems,        INTECH,      2010.     Dispon\u00edvel    on-line   em:\n        <http://www.intechopen.com/books/expert-systems>\n\n\n\n\n                                                 101\n\fSistemas Mul]agentes\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   FIPA. Foundation for Intelligent Physical Agents, Standard Specifications, 2002.\n        Available on-line on <http://www.fipa.org/repository/standardspecs.html>\n    \u2022   RUSSELL, S.; NORVIG, P. Intelig\u00eancia Artificial, 3. ed., Ed. Campus, 2013.\n    \u2022   WOOLDRIDGE, M. An Introduction to MultiAgent Systems, 2. ed., John Wiley and\n        Sons, 2009.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   BELLIFEMINE, F. et al. Jade 4.0 Programmer's Guide, 2010. Dispon\u00edvel on-line em\n        <http://jade.tilab.com/documentation/tutorials-guides/>\n    \u2022   BORDINI, R. H.; H\u00dcBNER, J. Documentation for Jason, a Java-besed interpreter for an\n        extended      version    of    AgentSpeak.       2006.    Dispon\u00edvel       on-line   em\n        <http://jason.sourceforge.net/wp/documents/>\n    \u2022   CAIRE, G. Jade 3.7 Programming for Beginners, 2009. Dispon\u00edvel on-line em\n        <http://jade.tilab.com/documentation/tutorials-guides/>\n    \u2022   SHOHAM, Y.; LEYTON-BROWN, K. Multiagent Systems - Algorithmic, Game-\n        Theoretic, and Logical Foundations. Cambridge University Press 2008. Dispon\u00edvel on-\n        line em <http://www.masfoundations.org/mas.pdf>\n    \u2022   VIDAL, J.M. Fundamentals of Multiagent Systems Using NetLogo, 2010. Dispon\u00edvel on-\n        line em <http://multiagent.com/p/fundamentals-of-multiagent-systems.html>", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 209876, "end_char_idx": 211853, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333": {"__data__": {"id_": "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5f31ef88e18a13541ea3837b266a435d1ec033ee60d32ec4bc93fec079159b1a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81cbfd985fe48bfb34d0f7277886822360bf4952d5e06869a6d5fafd8e4f092b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sistemas Operacionais\nBibliogra\ufb01a B\u00e1sica\n    \u2022   OLIVEIRA, R. S.; CARISSIMI, A. S.; TOSCANI, S. S. Sistemas Operacionais. 3.a\n        edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Instituto de Inform\u00e1tica da UFRGS: Editora Sagra Luzzatto, 2004.\n    \u2022   SILBERSCHATZ, A. Fundamentos de Sistemas Operacionais, 8.a edi\u00e7\u00e3o, LTC, 2011.\n    \u2022   TANEMBAUM, A. S. Sistemas Operacionais Modernos. 3.a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora\n        Prentice Hall, 2010. ISBN 9788576052371.\n\nBibliogra\ufb01a Complementar\n    \u2022   DEITEL, H. Sistemas Operacionais, Prentice Hall, 2005.\n    \u2022   MACHADO, F. B. Arquitetura de Sistemas Operacionais. 2.a edi\u00e7\u00e3o. LTC, 1997.\n    \u2022   NEMETH E.; SNYDER, G.; HEIN, T. R. Unix system administration handbook. Pearson\n        Prentice Hall, 1997. ISBN 9788576051121.\n    \u2022   O'GORMAN, J. Operating Systems with Linux. Palgrave, 2001.\n\n                                              102\n\f    \u2022   SHAY, W. Sistemas Operacionais, Makron Books, 1996.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 211857, "end_char_idx": 212789, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e": {"__data__": {"id_": "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "94d7fdfbdf291156674d5ed39244f2b7fa88f7f23ab12254c5179dd1358e4b8c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "19e10752-c17c-4a87-bf02-6beb20b6d0b3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "41498851cf56a48b4c36a61913cac7fb5ca3c38ea0e17cb4e9ecd076f550dcc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   CARD, S. K.; MACKINLAY, J. D.; SHNEIDERMAN, B. Readings in Information\n        Visualization: Using Vision to Think, Morgan Kaufmann Series in Interactive\n        Technologies, Academic Press, 1999.\n    \u2022   SPENCE, R. Information Visualization, ACM Press, 2000.\n    \u2022   WARE, C. Information Visualization: Perception for Design, 2. ed., Morgan Kaufmann\n        Interactive Technologies Series, 2004.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   DO NASCIMENTO, H. A. D.; FERREIRA, C. B. R. Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es - Uma\n        Abordagem Pr\u00e1tica. No Livro Texto da XXIV Jornada de Atualiza\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica.\n        S\u00e3o Leopoldo-RS, 2005.\n    \u2022   DI BATTISTA, G.; EADES, P.; TAMASSIA, R.; TOLLIS, I. Graph Drawing: Algorithms\n        for the Visualization of Graphs, Prentice Hall, 1999.\n    \u2022   TUFTE, E. R. Visual Explanations: Images and Quantities, Evidence and Narrative.\n        Graphics Press, 1997.\n    \u2022   TUFTE, E. R. Envisioning Information. Graphics Press, 1990.\n    \u2022   TUFTE, E. R. The Visual Display of Quantitative Information, 2. ed., Graphics Press,\n        2001.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 212793, "end_char_idx": 213922, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "19e10752-c17c-4a87-bf02-6beb20b6d0b3": {"__data__": {"id_": "19e10752-c17c-4a87-bf02-6beb20b6d0b3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e", "node_type": "4", "metadata": {}, "hash": "03e190d949f723e719307c7832ed256d038aeb3f200784589c313f95d0df0f06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81cbfd985fe48bfb34d0f7277886822360bf4952d5e06869a6d5fafd8e4f092b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Web Sem\u00e2n]ca\nBibliogra\ufb01a b\u00e1sica\n    \u2022   BREITMAN, K. Web Sem\u00e2ntica: a Internet do Futuro. Editora LTC, 2005.\n    \u2022   DUCHARME, B. Learning SPARQL. 1. ed., O \u0301Reilly, 2011.\n    \u2022   HEBELER, J.; DEAN, M.; FISHER, M. Semantic Web Programming. 2. ed., John Wiley\n        & Sons, 2009.\n\nBibliogra\ufb01a complementar\n    \u2022   ALLEMANG, D.; HENDLER, J. Semantic Web for the Working Ontologist - Effective\n        Modelling in RDFS and OWL. 1. ed., Morgan Kaufmann, 2008\n    \u2022   BERNERS-LEE, T.; HENDLER, J.; LASSILA, O. The Semantic Web. Scientific\n        American, 284(5), 28-37, 2001.\n\n\n                                                 103\n\f\u2022   BERNERS-LEE, T. Qual \u00e9 o futuro da web, segundo o seu criador?. Dispon\u00edvel em\n    computerworld.uol.com.br/mercado/2007/07/09/idgnoticia.2007-07-09.9970442373/,\n    2007.\n\u2022   FENSEL, D.; HENDLER, J.; LIEBERMAN, H.; WAHLSTER, W. Spinning the Semantic\n    Web. 1. ed.,The MIT Press, 2005.\n\u2022   SEGARAN, T.; EVANS, C.; TAYLOR, J. Programming the Semantic Web. 1. ed.,\n    O'Reilly Media, 2009.\n\n\n\n\n                                       104", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 213926, "end_char_idx": 214998, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"4c74a879-a028-4fa6-91b4-d40ec3e451b5": {"node_ids": ["50230e17-d288-488e-9583-e21b6f43df55", "95f1e252-cc49-42c1-a5a9-905080e8624a", "51addd11-f803-432d-a71c-68f953a84ac9", "d67f8129-4054-4a7d-938a-19c6244dbeca", "cdc19f7e-b8ae-4bc8-b3c8-745128139cf5", "68ab7712-5ad9-46cd-aae7-a6c921c9054f", "5b39c8ee-052e-4c8b-b97b-b133010049f5", "cdd63f70-a6b5-4d0b-86ba-2a8332fe998d", "0a71f7a3-13e8-412a-9f5d-6c5473872aa1", "7381edbd-a45c-4f59-bad8-7742631537bf", "ae5da277-be7f-47f9-ba6a-ca2cad4ebe22", "8ea28c4f-a6f0-4f5f-beff-3961da7a5111"], "metadata": {}}, "96fcc4d0-0590-4b66-9e39-8e223d71cbce": {"node_ids": ["60e618b7-16ad-4631-ad06-8be91fd46571", "e5d54655-9e1c-468c-8a5b-d93c43b4fc82"], "metadata": {}}, "c9bd434d-e33b-4857-9cf6-28047ad7cb25": {"node_ids": ["0a2fa2e8-3ad1-40c7-8e6e-58dc3e607d91", "c53708e5-8ff9-4aee-a209-e934f0c663e6", "9cbc0e20-daf7-411d-a12b-badb42ac6d00"], "metadata": {}}, "af3bf773-b547-4bf7-8fce-011df1d1dbfc": {"node_ids": ["73b8ddb6-9ecb-4339-be1c-ae7a46495fb3", "80f2b2e8-2e29-4889-b9b8-eb10963e42bd", "aadf63e3-13e5-422a-ac17-e37d2ada33ea", "57eb7f90-1069-40b9-9eaa-01a85d59bff6", "9b3ee48b-08f6-4914-9f45-3ce9b4d2a6f2", "1bb9e4ae-190f-4d93-a9fb-969770194983", "34f60f50-9d7f-44a4-ab70-dbf397db388b", "68948d0b-004e-47fa-9b9a-2b8ed6aaa661", "7096ab3a-e9b2-4f02-85b8-3c710b32bc2a", "5089968e-251b-46a3-b66d-b34089acdd2f"], "metadata": {}}, "290a24ae-3257-448c-aafb-0e440102af2e": {"node_ids": ["f5a29b61-f9ce-428a-b618-6da43e0a368b", "d19afa89-d746-425e-9ad0-403594a4b7fd", "f3e4506d-4202-48c3-af8c-0421cbc6c5ad", "ed1169b9-5b2b-44b2-9e5a-23b66992f085", "f556ee20-6fa1-4afa-b2c7-1b317985f2a6", "6ca917af-cece-4206-94cb-b3a6b6025b2b", "cbb46a44-a984-498f-8b40-4cb1d47338d6", "f65ad1e5-e85c-4a94-80f3-2275e60a05b8", "64ef6207-823c-41cf-a8d3-0b846347815f", "d6165470-12fc-496a-8a7e-770588aaf7cb", "53b55231-e772-4505-83fe-1d8158a987d9", "29ea12d2-9f6c-4cac-9d03-f1a21cde186b", "42562c83-d5da-4d34-9520-046f1668a07d", "1ba09bf9-7724-493b-a8a6-a5163ebeb40c", "b764cc68-937f-43e3-9bb7-c1aea32ad6fe", "884186ba-fdc3-4983-a6ff-51c0675a5574", "893120f4-d9e4-4284-a42d-c3840e6aee2f", "05a932e1-59a0-420e-9c1f-89b1ceb3d537", "c5a87b2a-8a75-4937-a79a-4dd856e5226a", "0bb8587f-319f-4aa1-a676-810efe6a51d0", "7d1fb925-25e4-46b9-b9d4-3dfcbaed7655", "cafb9e06-d17f-4d6a-aac3-e1acf4e83409", "d1ceba4c-d0a0-4eeb-8b84-777c9b0f1711", "c5e2d252-9304-4e57-9956-a5acad7011b5", "e9482471-a31c-4336-b94f-66c3214291f3", "0d30b271-3a76-4749-8aba-ee3d6f8c68fd", "a149bff5-da99-47de-a4f1-0d7947fb18ce", "066545e7-9a87-4248-a27f-bec768e93b1d", "ba0f5dde-3dd7-44ab-85c5-09e50104d2ac", "370ffe07-c858-47ae-9869-4b141d1d8597", "732dbd9d-89b7-424e-9e71-a66efb0bbc37", "2449ce2d-6945-41e3-be45-671043012939", "7d092ffe-1cee-48b5-ae8b-dbe321d38e9c", "6ab35bb1-9891-4bdc-bc3e-76aefc68fbe5", "41d7f673-4432-4bd6-9191-f20621c30a50", "c42b184e-3110-4439-a74f-057c4335dc44", "b7cde026-e437-4260-8b5f-682db9a8bc47", "48e2d052-a230-49b5-88a2-b76b8da35149", "d0cbf05b-fe65-4041-86d2-7f3be1180f18", "9d07d0af-c1f2-47de-977c-0c16c7718a88", "08aca777-d012-4137-9433-a71cf05d0a5c", "a02b9c77-a58e-402a-8486-d70336f7a1e1", "189c2917-7edb-429c-821d-72b9b2c264a1", "0c2d783f-6afd-44e8-9514-93b5de3a70ed", "0c90be37-1d3e-4346-ac95-4640c5125101", "218fe1a1-6789-4d44-922c-d151f10c80f9", "3b6d20b2-185c-453c-86d3-885808591b58", "d6edce71-fa2d-4bdf-9a2f-aff2195e4816", "f8207768-5074-4481-88b2-4213913633e5", "54313833-456a-41fb-b257-62668ef07ddd", "91c91a37-aa82-44b2-9158-e64901b3dbbc", "162436d1-4db5-486f-851a-64e2866edcc5", "7809e5c6-8181-4ec4-839a-8178cd041329", "b29e8a18-90b2-4fb9-bb1f-86351d1b598e", "cc05f9f0-2c96-4e82-aad1-6f81c156d7fb", "4652f594-eaf5-4769-aa23-57abc9f7911d", "d9037f59-dad3-4033-b4de-692e5674423d", "4a2921bf-549a-4db7-aaea-23118c78c6e7", "0b7399ea-d77f-4fdb-9147-7013a8ab1a58", "f45b3a3f-e4d2-4dd4-a169-b2b3aeacd500", "a2f2e352-5a7d-44cd-82ea-e0292f649ff0", "58ceadba-c7f1-48fe-9fe0-87fc596db20c", "8366e933-c2aa-4de8-8019-4ff9924938f0", "6e2e7089-4c87-40da-928f-68936227d40c", "3baf9b70-cc16-4a49-8ac9-213fcfd7ef90", "ff294e8e-0adc-4178-ad6d-bcc883919176", "e83476bf-3231-40a7-abb0-eb8ebdedf20a", "d282e939-8424-49c7-abe7-38b473f924dd", "fd94c3ac-3563-4ada-a361-fd5a2121282e", "99c9f7a3-df62-4c9e-a9d1-25aa79398340", "12c305f5-c4ae-4769-879c-a80ac2efd53e", "1519c131-86d6-400b-a57e-12a60c62b425", "bf5d94a4-032c-4c95-99cd-74b7674b8ca2", "42858392-fc4e-4d4e-96f4-690b67cf60a6", "037ca98f-7302-4431-a09f-63c37453d0c7", "20a66e78-9688-4f4e-a7bb-d3b1afa7d76c", "8fd148c0-d991-4d16-ac86-00f084be9ac5", "ba38454f-a6a6-4d06-98ca-bd9c9a962b21", "e80f547f-8bd9-4845-b4e1-21a8ae7936fe", "8cddcc92-a355-41ab-abcc-e71b4df9de31", "6e67703d-4e95-472b-9427-f7826ec2ecee", "1c004f12-ff8a-4b51-a0e4-36323867ec28", "290f2c14-9211-48dd-aeb9-351789c91db8", "75e9e318-efc8-44be-a115-71ddfc785cb2", "74555d2c-fd94-4832-9d6f-60832e0fa5bf", "9aea9bad-9196-4735-b930-6b6e68a7904e", "944b0600-0650-4891-9a3e-596ddd95ff3a", "17efc320-5bfc-413b-b84a-2945dbffdaed", "cf550b33-9950-4cc0-98c9-d5481de36f85", "c3dc07b7-e004-4e8a-8b55-fca3d37fdc73", "c550f73b-d2dc-45b8-bd75-4c9f98284111", "b8f8f1f7-dcba-4894-bf74-213fb539cbb9", "1b3554fa-ae90-44ff-8d96-0c52c6d5bba1", "5053ba0c-a87b-400a-916a-0ee2c4d844e0", "f094dfe8-9415-4ce5-ad83-5c01f2093ac7", "5ae8269a-b802-487f-8ba7-56536332f90a", "210cfd04-2bb5-4702-8b4e-42de459990ef", "d11d87a7-db19-46de-a9f4-63e0516a5f7c", "51950c9e-efb8-4779-9794-26bbf2e7bbd0", "f86b9def-10dd-420f-81ab-152967e04ba2", "ed3e5327-3773-436f-9560-686b7d0b19a2", "cb093cd9-87ff-4bfe-9bfe-a07eefff8906", "07ab5c9a-4c49-498d-af9b-8fca72ee509f", "f1cf2066-0b8d-4669-a7a4-dda6fbcb4ffe", "3ebc2dee-5c51-4d35-ab05-668bb79f4406", "19084a74-dfd0-45f4-95fd-bfb040af71fe", "afdb6f53-c0b7-40d9-a2d5-5909d0edd997", "40fca1de-5924-4120-ba9b-a5645e1dd055", "e0a410b9-985a-4cf9-9e60-de2b66957c6b", "ac1c344f-9c5e-40e1-93e9-ab262defbe1c", "f2cd9556-96d9-47e1-bced-8fbc03e991eb", "6b351458-f462-4f34-bb0c-13cf54bcdb8b", "67ade938-9d3c-440a-aeca-0c786f7bba8a", "5184aa10-f9e5-443f-bdea-580c19ad9542", "c4001db4-18f6-4e89-873c-323a798c0884", "7ea659f0-fa84-4eb8-9977-f69a21abd738", "5cff0ef5-3419-4cff-b45b-77a3c95a6a37", "0152275f-82aa-4015-b49a-e97b4bd92bf3", "8587298b-aebb-489e-a885-74fdf8a9cf07", "fa60ec52-1dfd-4357-920e-f4d7850cba91", "1cf33f57-4e5b-41d8-81ce-f097c5ef225a", "e9b81733-b279-48ef-b61d-83dbde29667d", "1d24c0c8-1894-47a8-994b-ef78786c7789", "5fd5622c-5930-4cb4-b730-af77ead0e32a", "ae79b842-534b-4bce-8a54-7ab72e4b50d8", "fe09e58e-55f3-4bef-946a-8904b4f21ad4", "c33c1cc5-1eac-411a-b091-48490d4dc5c3", "87a4b5b0-c831-4a7d-ac91-6e01e61c06bd", "da18ba41-3a09-4de0-b78e-339a8fe7859f", "dddf5387-b004-4b5b-b78e-a5163add9d9e", "b2cb01d6-4ab6-4f86-9c26-8da7d22daeff", "99b9cb4e-2f87-4948-8705-c6dd3f47d256", "f4ade8b9-fe90-4639-984e-8d338288b3ec", "55c2dff6-fb81-4e1c-aac1-d27854878e97", "595db2a3-4a59-4b44-b615-0476a4c66479", "2a104289-cb82-43b1-9326-95a0cd7b8613", "3173d306-95cc-4747-b080-353a2a201704", "cea9f7d1-cba7-4516-a776-2aafca2dbd3e", "6f5b84fc-3449-4664-b535-9c574ed2ea3d", "01074752-4de6-4eb9-8dbd-ad01e7005188", "a7d5228c-f8ca-436f-8c7d-6d38d6a08d4e", "1002a2e9-dc31-46a0-955a-851c056ed221", "d0b76d4f-431d-4b1d-bdcb-55073a8abaaf", "bf68730e-e87e-4c8f-aa63-3c2a95aa2d50", "51952607-449e-4f37-8cb1-f813958ce6a6", "91b6a1b9-9c1e-4ad6-b910-a1ae3d63a05e", "6b1089e9-acaa-46fe-9391-b0d3ade62ece", "adcaa2b2-98ca-4e9b-a77a-0e955c233bb3", "35ee46fd-788b-45c0-9346-c5545fd86599", "7b364529-282a-48c2-a14f-21b57339c8bb", "efc495ce-286f-415b-ae70-0e196ca2c170", "5da8791c-a22a-4328-a228-0544fe50fb97", "efd7efc3-3c68-479f-9800-b0049073db8f", "72938b46-bcc9-49cb-9155-029a1f497e95", "81a85620-b771-469f-b81b-7c440dede28d", "5ef55164-c11b-47b5-84d8-db13729fd70f", "4ae0c9eb-1020-4546-9cea-411cc6961699", "14024cf7-b06f-4e28-818f-d8938acfefbb", "3c604824-a350-4d9f-8f85-6c0994032654", "624d20e4-8379-420f-bc4d-ab37f3659ff4", "6e29db99-f7fe-4b1c-881f-021f4b66a443", "5258dd79-e89a-4632-86d7-22528579789c", "1d57fa73-499a-45cf-941a-ffb1a819e510", "5ae73ed6-7f44-4ca0-93cc-12900ee533b5", "aad06247-1b39-4bf6-b770-21b41c9331f5", "abd3b663-66ab-4d31-b412-ebd737a5f333", "b2965d61-0f5e-4d37-93d8-b5c09830ee2e", "19e10752-c17c-4a87-bf02-6beb20b6d0b3"], "metadata": {}}}}